 Denen Hochwürdigen  in Gott Geistlichen  auch Edlen vnd Hochgelehrten  Hoch: vnd Wohlgebohrnen  Herrn Herrn  auch Wohl=Edl=Gebohrnen Herrn N: N: Denen drey obern Land=Ständen deß Ertz=Hertzogthumbs <LOCATION>Oesterreich vnter der Ennß</LOCATION>  rc. Gnädig  vnd Hochgebietende Herrn Herrn: DEr Welt berümte Mahler <PERSON>Fivizanus</PERSON> hat mit seinem schier wunderthätigen Pembsel solche Stuck den menschlichen Augen hinterlassen  daß jemand möcht sagen  dieselbe Kunst=Gemähl wollen der Natur selbst einen Trutz bieten. Es setzet sich diser allkündige Mann einsmahls nieder  stellet die Zeichnung  ziehet die Linien  mischet die Farben  führet den Pembsel  in Willens den Todt mit möglichsten Fleiß zuentwerffen; er mahlet demnach den dürrn  den beinigen  den vngestalten  den türmischen  den ohnmilden  den vnersättlichen  den Menschen=Mörder den Todt so natürlich  daß der kunstreicheste Mahler <PERSON>Fivizan</PERSON> selbst also daran erschrocken  daß ihme der Pembsel entfallen  vnd er vhrplötzlich dahin gestorben: Wessenthalben der Poet bey seiner Leicht=Begängnuß  neben anderen Sinn=Gemähl auch obberührtes Todten=Bild angezogen mit beygefügten Verß. Viva igitur sum Mors, non mortua Mortis Imago, Si fungor, quo Mors fungitur officio. Bey Leib nenn mich ein Todts=Bild nicht  Dan̅ ich der Todt selbsten bin  Weil ich deß Todts = Ambt verricht  Und raub deß Menschen Leben hin. Disem Mahler kan ich es in der Kunst nicht nach thun  habe mich aber gleichwohl vnterfangen  den Wiennerischen Todt nach meiner Geringfügigkeit zuentwerffen  dann es duncket mich  als tauge gar wohl das Elend zubeschreiben ein elender Scribent, muß aber beynebenst nit verschweigen die gute Meinung  so mich hierzu veranlasset hat; Es ist zu Weilen der Mensch in einer Sach dem langsamen Schnecken nicht vngleich  diser abgeschmache Maurkriecher last nicht ein einiges mahl ein Stimm hören  sondern bleibt allzeit ein schmutziger Stumm  vnd stumme Schmutzer  so man ihn aber auff ein Glut leget  fanget er an zu kirren vnd zu pfeiffen  Vrget silentia mæror: Wir elende Adams=Kinder seynd offt also in das Jrrdische versenckt  daß wir schier deß Himmels vergessen  vnd die wenigste Stimm nicht zu GOtt erheben  so bald vns aber der gerechteste GOtt auff die Glut leget  so bald er vns einige Trangsall vnd Elend zu schicket  da fangen wir an nach dem Himmel  nach GOtt  vnd nach den Göttlichen zuschreyen mit dem gekrönten Harpfenisten: Ad Dominum, cum tribularer, clamavi: Das hat man genugsamb abgenommen allhie zu <LOCATION>Wienn</LOCATION>  allwo bey der betrangten Pest=Zeit männiglich zu GOtt geruffen  vnnd hat wohl mancher vielleicht in drey Jahren  ja in dreissig Jahren nicht so viel gebett  als damahl in drey Monath; Vrget silentia mæror: Wann aber das Ubel vnd häuffige Elend vorbey  so dann pflegen gemeiniglich die gute Gedancken vnd heilige Werck verschwinden  vnd wann die Trübsall in ein Vergessenheit kommet  so zerschmeltzet folgsamb auch die Gottseeligkeit vnd Forcht Gottes. Damit derohalben die <LOCATION>Wiennstatt</LOCATION> ins künfftig immer der jenigen Ruthen  mit dero sie Anno 1679. getroffen worden  möge gedencken  vnd so wohl sie  wie nicht weniger andere Stätt vnd Länder die Forcht Gottes nicht vergessen  welche Göttliche Forcht ein starcker Zam ist  der die schwache Menschen von Sünd vnd Laster abhaltet; der Ursach halber  hab ich die Wiennerische Sterbens=Noth auff das Papier getragen  mit möglichen Umbständen  deren ich theils den Augenschein selbsten eingenom̅en  theils durch warhaffte Leuth benachrichtiget worden  damit also dises getruckte Mercks <LOCATION>Wienn</LOCATION> der Gedächt nuß daß außgestandene Elend wider vorlege  vnd in manchen einigen gottseeligen Gedancken wider erwecke. Das ich aber Eur Excellenz, Hochwürden vnd Gnaden dises wintzige Werckel demütigst zuschreibe  hab ich ein sehr fügliche Ursach  weil ich nemlich dises kleine Tractätl habe zusammen getragen in der stattlichen Behausung Jhro Hochgräfflichen Excellenz Herrn <PERSON>Hanß Balthasar Graffen von Hojos</PERSON> der Zeit wertisten Landmarschall vnnd geheimen Deputirten Rath  allwo ich fünff gantzer Monath bey diser betrangten Pest=Zeit gewürdiget worden  die Cappellan Stell zuvertretten  vnnd bin ich von erstgedachten Hochgräfflichen Hauß  mit so grossen Gnaden über häuffet worden  daß selbige abzudienen ich mir auch in <PERSON>Mathusalems</PERSON> Jahren nicht getraue  sondern lasse es dem Allerhöchsten über  der es mit der Schoß <PERSON>Abrahæ</PERSON> ersetzen wird; Habe derowegen für gut angesehen  das jenige den löblichen Land=Ständen zu überreichen  welches in dem Landmarschallischen Hauß von meiner geringen Feder zusammen geschrieben worden: Bin also der vnverruckten Hoffnung  Eur Excellenz Hochwürden vnnd Gnaden werden dise meine wenige Gab nicht verschmähen  zu mahl mir auß heiliger Schrifft bekant ist  daß auch GOtt die geringe Gaißhar von seinem Opffer nicht außgeschlossen  Exod. 35. 25. Offerire dahero Eur Excellenz Hochwürden vnnd Gnaden disen meinen auffgeputzten Todt  vnd wüntsche beynebenst ein langwieriges gesundes Leben  wie auch allen ersättlichen Wohlstand  vnd reichfliessenden Seegen von dem Allerhöchsten. Euer Excellenz Hochwürden vnd Gnaden Demütigster Diener Fr. Abraham. LJeber LIeber Leser  dir ist vngezweiffelt sattsamb bewust  was gestalten die Kinder  bevor sie anfangen zulesen  erstlich zu dem gewöhnlichen A. B. C. gewisen werden  weilen ich dann dich deines vnsträfflichen Wandls halber vor ein Kind = GOttes halt  so wirst du mir es ja nicht in übel auffnehmen  noch weniger die Nasen darüber rumpffen  wann ich dir vor weiterem lesen das A. B. C. vorlege  wie folgt. E. Jst ein schwärer Buchstab  den König <PERSON>David</PERSON> Vnbericht  mit seiner E=h Frauen <PERSON>Michol</PERSON>. G. Jst ein verwunderlicher Buchstab  den Propheten <PERSON>Baalam</PERSON> Vnbericht  deme es ja seltzam vorkommen. A G. Wie sein Eßlin Hebreisch geredt. O. Jst ein starcker Buchstab  die Fuhrleuth Vnbericht  als die darmit Roß vnd Wagen  vnd solt es auch der Wagen seyn  auff den die Archen deß Bunds geladen  können arrestiren vnd auffhalten. S. Jst ein schlemmender Buchstab  den reichen Prasser Vnbericht  welcher  so etwan vnbekandt wäre  was er für ein Landsmann? billich vor ein Frißländer zuhalten  epulabatur quotidie splendide: vnd ist sein gantzes Leben mit dem einigen Buchstaben  S. zubeschreiben: Dannenhero weil ers allzeit wolte kiechelt haben in der Welt  last ihn GOtt ewig bratten in der Höll. Z. Jst ein schleiderischer Buchstab  den verlohrnen Sohn Vnbericht  der  weil er darvor gehalten  das Essen vnd Trincken vnd anders gut Leben  habe ihm sein Vatter zum Heyrath=Gut geben; mehr auff Becher als Bücher  mehr auff das Wierths=Hauß als GOtts=Hauß gehalten  dahero solcher gestalten sein Gelt Z. seine Mittel Z. sein Ehr Z. das er endlich bey den Seien muste in die Kost gehen. X. Jst ein heiliger Buchstab  weilen er die Form eines Creutz hat  den Teuffel Vnbericht  deme gar wohl bewust  daß deß <PERSON>Adams</PERSON> S. im Paradeyß mit dem X. deß Göttlichen Sohns ist bezahlt worden. W. Jst endlich der allerschwäreste Buchstab; nichts als W. W. widerholte jener armer Tropff der etlich 30. Jahr als ein verlassener Krippel bey dem Schwem=Teuch zu <LOCATION>Jerusalem</LOCATION> lage: nichts als W. W. sagte jener vnverschambte Gast vnd gastige Bößwicht <PERSON>Malchus</PERSON>  als ihme der behertzhaffte <PERSON>Petrus</PERSON> ein Ohr abgehauen  vermeinend  der ohne Ehr ist  soll auch ohne Ohr seyn; nichts als W. W. sag A 2 te jener starcker <PERSON>Samson</PERSON>  da ihme die Philisteer auß Anlaitung der liebkosenden <PERSON>Dalilæ</PERSON> die Augen außgestochen  vnd als er nun Stockblind war  hat er erst gesehen  das einem liederlichen Weib nicht zutrauen; W. W. sagte jener hipsche Printz <PERSON>Absolon</PERSON>  da er mit seinen Haaren am Aichbaum hangen gebliben: fürwar hat nicht bald ein Baum schlimmere Frucht tragen  als diser: mit einem Wort W. W. ist ein schmertzlicher Buchstab  ein lamentirlicher Buchstab  vnd auß allen der jenige  so der Menschen Gmüther hefftig entrüstet  vnd selbige Trostloß machet. Liebster Leser  solchen widerwärtigen vnd trangseeligen Buchstaben wirst du folgsamb antreffen  nicht ohne Verwunderung. Die <LOCATION>Kayserliche Residentz Statt</LOCATION> in <LOCATION>Oesterreich</LOCATION>  dises verfestigte Graniz-Hauß  dise Ehr=reiche  Lehr=reiche vnd Gwehr=reiche <LOCATION>Statt</LOCATION> hat von vhralten Zeiten her  den Namen <LOCATION>Wienn</LOCATION>  dessen erster Buchstab ein W. Nun muß ich es mit nassen Augen anzeigen  vnnd nicht mit geringen Hertzens=Seufftzer erinnern  das wer anjetzo wil <LOCATION>Wienn</LOCATION> schreiben  muß es schreiben mit einen grossen W. allermassen ein grosses vnd aber grosses W. vnd Wehklagen in <LOCATION>Wienn</LOCATION>  ahn an <LOCATION>Wienn</LOCATION> vnd vmb <LOCATION>Wienn</LOCATION>. Starck hat sich gwendt vnd geendt das Glück deß Königs <PERSON>Nabuchodonosor</PERSON>, in dem derselbe von der Königlichen Hochheit verstossen  vnd in ein wildes Thier vermumbt worden  daß er also müste Graß essen wie ein Ochs  Jst ihm aber nicht vnrecht geschehen  dann er war ein lauters Vnkraut. Starck ist gfallen in allen das Glück deß vornehmen vnd angenehmen Hoff Ministers <PERSON>Amman</PERSON>, welcher den König allzeit in Händen gehabt  vnd doch zuletzt das Spiel verlohren  auch den Raaben zutheil worden  der die Ra A 3 biner wolte vertilgen. Starck hat sich gwendt das Glück der gekrönten Königin <PERSON>Vasthi</PERSON>, die durch Einrathung etlicher Hoffschmeichler vnd Ohren Tittler  von welchen Vnziffer fast kein Haubt sicher; aller ihrer Ehren entsetzt worden  vnd also von der Hoffstatt auff die Brandtstatt kommen. Noch vil stärcker  wer soll sich nicht darob verwundern! ist gfallen das Glück vnd Wohlstand der berühmbten Haubt Statt <LOCATION>Wienn</LOCATION> in <LOCATION>Oesterreich</LOCATION>. Die H. Schrifft schreibt vil von dem Auffbutz der wohlgestalten <PERSON>Judith</PERSON>  von der Zier der holdseeligen <PERSON>Esther</PERSON>  von dem Gschmuck der freundlichen <PERSON>Rebecca</PERSON>, vnd von der Schönheit der Jungen <PERSON>Rachel</PERSON>; ich lasse die Göttliche Schrifft in ihrem Gwicht  vnd verehr sie  zweiffle aber  ob nicht mehr zuschreiben von der ansehlichen <LOCATION>Wienn Statt</LOCATION>. Anno 1679. noch in dem Anbrechenden Monath Julij stunde obberührte <LOCATION>Statt</LOCATION> in höchster Glory  die schöne <LOCATION>Residentz vnd Burg</LOCATION> ware würcklich von dem Römischen Kayser  vnd dessen volckreicher Hoffstatt bewohnt  der Adl fast in einer vnzahlbahren Menge nicht ohne kostbahren Pracht  frequentirte gantz diensthafft den Hoff  von allen Orthen vnd hochen Höffen thäten ab vnd zulauffen die Eilfertige Curir  absonderlich dazumahlen ware mit höchster Verwunderung zusehen  der prächtige Einzug der grossen Moscowittischen Gesandtschafft  die in etlich hundert Persohnen bestunde  so dann auch der anseheliche  vnd den alten Römern zu Trutz angestelte Einritt deß Polnisch: Ambassedors, allwo auch ein hundert augiger <PERSON>Argus</PERSON> hätte gnug zugaffen gehabt  warbey das versamblete Volck in den Gassen beederseits wie ein lebendige Ring=Mauren gestanden  vnd A 4 sich über solchen jrrdischen Pompp vercreutziget: alles war in der <LOCATION>Statt</LOCATION> in höchsten Wohlstand  nichts manglete  was zu Lust vnd Gust der Welt kunte traumen  auff allen Gassen vnd Strassen  deren über hundert  war kein Kiselstein  so nicht von dem Volck vnd häuffigen forastier wurde betretten  die klingende Trompeten vnd allerseits erschallende Music auß den Adelichen Pallast vnd Höffen  machten immerzu ein solches annembliches Getöß  das man darvor gehalten  der Himmel muß haben ein Loch bekommen  wardurch die Freuden Metzenweiß in die <LOCATION>Wienn Statt</LOCATION> gefallen. Aber O wanckelhafftes Glück! gleich wie bald verwelcket die Kürbes=Blätter <PERSON>Jonæ</PERSON>  gleich wie vnverhofft zu Boden gefallen  die künstliche vnnd köstliche Bildnuß deß Königs <PERSON>Nabuchodonosor</PERSON>  gleich wie bald wurmstichig worden das süsse Manna; also vergehet ebener massen das öde vnnd schnöde Glück der Welt; welches dann vhrplötzlich sich gestaltermassen geend hat in der <LOCATION>Wiennstatt</LOCATION>  dann mitten in gedachten Monath Julij risse ein die laidige Sucht  welche schon lang her vnter dem Titul hitziger Kranckheit von gewissens losen Leuthen verhült  endlichen in ein allgemeine gifftige Contagion außgebrochen  daß man mit meniglicher Bestürtzung gleich hin vnd her auff freyer Gassen todte Cörper gefunden  vnd also die traurige Tragedi offentlich kundbar worden: wie man nun Augenscheinlich wahr genommen  daß solches vnverhofftes Ubel von Tag zu Tag in merckliches Auffnehmen kommen  also ist es nach reiffer Erwegung Jhro Mayestät von Dero hocherfahrnen Leib=Medicis vnterthänigist eingerathen worden  Selbige wollen Jhnen gnädigist belieben lassen  auff das schleunigste als es seyn kan  sich anderwerts hin zu salviren  vnd einen günstigern Lufft zu suchen  welches dann mit allerseits geschäfftiger Zubereitung in kurtzen Tagen vollzogen  vnd haben Jhro Mayestät den geraden Weeg genommen nach <LOCATION>Maria Zell</LOCATION> in <LOCATION>Steyermarck</LOCATION>  allwo sie die schon längst vorgehabte Andacht bey dem wunderthätigen Gnadenbild mit grosser Aufferbauligkeit eyffrigst abgelegt  vnd mit Hinterlassung kostbahrer Præsenten  die Ruck=Reiß ferners angestellt  nach der Königlichen Residenz Statt <LOCATION>Praag</LOCATION> in <LOCATION>Böhmen</LOCATION>. Allhier ist mit keiner Feder zubeschreiben  das vielfältige Fliehen der Menschen  vnd hat es den Augenschein gehabt  als seye ein neuer <PERSON>Moyses</PERSON> aufferstanden  welcher die Leuth auß <LOCATION>Egypten</LOCATION> in das gelobte Land zu locken vorhabe; Man hat Tag vnnd Nacht fast nichts zu hören gehabt  als das klägliche Behüt dich GOTT. Und welches die Menschen noch mehrer ansporte zu der eylfertigen Flucht  ware das traurige Spectacul der hin vnd her ligenden Todten=Cörper auff der Gassen  dahero in kurtzen Tagen die <LOCATION>Wiennstatt</LOCATION> also Volckloß worden  daß sie der hunderte für ein zerstörtes <LOCATION>Troja</LOCATION> hätte zu abcopiren gedacht  deßwegen dann der Poet durch die drey vornehmste Gassen obbenennter <LOCATION>Statt</LOCATION> melancholisch getretten  vnd da ihme nichts als die traurige Schwindsucht aller Freuden vor Augen kommen  hat er still schweigend bey ihme selbst folgender gestalt geseuffzet. Was Pappagey  was Lapperey  Fand man bey denen Fenstern! Und neben ihnen viel Schwatzerey  Mit freundlichen Gespenstern! Nun ist alles auß  es ist kehr auß  Es ist nichts mehr als Jammer  Das hat vns gmacht  bey Tag vnnd Nacht Der dürre Rippen=Kramer. Wo vor Laggey  mit Keyerey Die Posten musten tragen  Ob d’ Polster=Katz noch wohl auff sey? Mit allen Umbständ fragen: Jetzt ist alls still  man siht nicht viel  Grün  Blau  oder Rothe  Man find darfür  früh vor der Thür  Nur Krancke oder Todte. Omnes morimur 2. Reg. 42. 14. Gickes gackes bloder=Zung  Rede dannoch einmahl bescheyd  Sag sterben müssen alt vnd jung  Sterben müssen alle Leuth. Omnes quot quot orimur, Sag  omnes quoque Morimur, Es sey gleich morgen oder heut  Sterben müssen alle Leuth. Ein lebendiger Entwurff deß sterblichen Lebens  vnd daß der Todt ein Regel ohne Unterscheid allen vorschreibe. NJcht NIcht vmbsonst list man das Wort Leben  zu ruck Nebel  kaum daß ein Nebel dieser trampische Sohn der morastigen Erden gebohren wird  so trohen ihme schon die Sonnen=Strahlen den Garauß: Also hat es ein gantz ähnliche Beschaffenheit mit vnseren Leben  vix orimur morimur. Unser erster Lebens Athem ist schon ein Seuffzer zum Todt  vnd der erste Augenblick deß menschlichen Lebens fallt schon vnter die Bottmässigkeit deß Knochenreichen Sensentragers  auch den ersten Trunck an der Säugammel bringt das vnmündige Kind schon zu  solchem dürren Weltstürmer  die hin vnd her wanckende Wiegen  zeigt allbereit die Unbeständigkeit deß Lebens. Die Natur Erfahrne schreiben  daß ein Kind noch in Mutterleib eingeschranckter  nicht anderst liege  vnd das Maul hencke  als wie ein Melancholischer; zeigt demnach dieser wintzige Lebens Scolar schon an  daß er dessenthalben in diesem neun monathlichen Arrest pfnotte  vmb weilen sein erst erworbnes Leben schon worden ein Vigil deß Todts. Wann ein Weib von ihrer Leibs=Bürde loß  mit glücklicher Genesung Kinds=Mutter wird  vnnd das Hauß mit einem neugebohrnen Söhnl erfreuet  so frolocket nicht allein die solches Lasts entbürdet worden  sondern pflegt auch andere zu diesem Freuden=Fest  welches ins gemein das Kindelmahl genennt wird  höfflich einladen  bey dem dann die Frau Obergefatterin  die Frau Untergefatterin  die Frau Nebengefatterin  die Frau Gespielin  die Frau Gespanin  die Frau Maimb  die Frau Schwiegerin  die Frau Nachbahrin mit gewöhnlichem Geschmuck vnnd Aprilischen Auffzug gantz Freuden voll erscheinen  vnd ihrer angebohrnen Wohlredenheit die hierzu gehörige Glückwünschung dem Gebrauch nach ablegen: Wann nun die süsse Speisen  die verzuckerte Trachten  die Christallene Sultzen  die schleckerige Possen vnd Bissen den völligen Sturm leuden  vnd die vergulte Kandeln sambt den Zehment fähigen Wein=Datzen den völligen Kallop herumb dantzen  so fangen an die Zungen etwas beredters zu werden  vnd ohne allen Zweiffel gantz Liebvolle Discurs von den neugebohrnen Engerl einzumengen. Die erste sagt  vielleicht wird auß diesem Kind ein vornehmer Doctor werden  vnnd vermittels seiner Wissenschafft zu hohen Ehren steigen  dann ein halb Pfund Kunst soll mehr gelten  als ein Centner Gunst  vnd gleich wie <PERSON>Salomon</PERSON> zu seinem Weltkündigen Tempel=Gebäu lauter abgerichte  vnd pollirte Stein hat genommen  also sollen zu vornehmen Aembtern fein lauter abgerichte  vnd polite Leuth befördert werden. Die andere sagt  vielleicht wird auß diesem Kind ein Geistlicher  vnd mitler Zeit ein vornehmer Prælat  wegen seines vollkommnen Wandels  vnd rühmlicher Erfahrnuß  so meistens darzu erfordert wird. Die Dritte sagt  vielleicht wird auß diesem Kind ein tapferer vnd kühner Soldat werden  der volgsamb wegen brafer Curagi, vnd nicht wegen pravirender Lagi  zu einer Haubtmann Stell wird gelangen  dann in solchen Triumph=Spiel soll Spadi in höherem Preyß seyn  als Denari, wordurch mancher zu einen B Haubt wird  der ein schlechten Kopff hat. Die Vierdte sagt  vielleicht wird auß diesem Kind ein vornehmer Handelsmann werden  der die Wahr  vnd die Warheit mit gleicher Ehlen wird außmessen  bey welchem auch nicht wie zu weilen pflegt geschehen  Taffet in dem Gewölb  vnd Sündes Bänder in Gewissen anzutreffen. Die Andere reden anderst  vnd begint ein jede in dem Fall ein halb gewachsene <PERSON>Sybilla</PERSON> zu scheinen  doch gesellen sie gantz vernünfftig allezeit hinzu daß das Wörtlein vielleicht  sintemahlen alles der Menschen Absehen  mit diesem Ring versiegelt wird  außgenommen das Sterben  vnd dafern sich eine solte vernunfft loß hören lassen  sprechend vielleicht wird dieses Kind sterben  solcher schrib ich unverzüglich mit grosser Fractur=Feder den Titul einer Lappin. O Mensch laß dirs gesagt seyn  laß dirs klagt seyn  schrey es auß  vnnd schreib es auß  allen  alles  allenthalben  Es muß gestorben seyn  nicht vielleicht  sonder gewiß. Wann sterben  ist nicht gewiß; wie sterben  ist nit gewiß; wo sterben  ist nicht gewiß; aber sterben ist gewiß. Auff den Frühling folgt der Sommer  auff den Freytag folgt der Samstag  auff das dreye folgt das Viere  auff die Blüe folgt die Frucht  auff den Fasching folgt die Fasten  ist gewiß  auff das Leben folgt der Todt  Sterben ist gewiß. Leben vnd Glaß  wie bald bricht das  Leben vnnd Graß  wie bald verwelckt das  Leben vnd ein Haaß  wie bald verlaufft das. Das Leben ist allein beständig in der Unbeständigkeit  vnd wie ein Blat auff dem Baum  auff dem Wasser B 2 ein Faumb  ein Schatten an der Wand  ein Gebäu auff dem Sand  sich kan rühmen geringfügiger Beständigkeit  noch minder darff ihm zumessen das menschliche Leben. Klopf mir bey Leib nicht  wann ich dir werde folgende Wort vor der Thür singen: Heut roth  morgen todt  heut Jhr Gnaden  morgen gnad dir GOTT  heut Jhr Durchleucht  morgen ein todte Leich  heut allen ein Trost  morgen tröst ihn GOtt  heut kostbahr  morgen ein todten=Bahr  heut huy  morgen pfuy. Jn dem Hohenlied <PERSON>Salomonis</PERSON> muß die Braut gar einen manirlichen Verweiß  oder soll ich sagen  eine Unterweisung anhören  in dem sie folgsam angespracht wird. Si ignoras te ô pulcherrima inter mulieres, abi post vestigia gregum: Cantic. 1. 7. Kenst dich selbsten nicht du schönste vnder den Weibern  so tritte herfür vnd gehe nach den Fußstapffen der Vich=Herd: wie ist es müglich das jemand ein Copey seiner Nüchtigkeit kenne entworffner absehen  in den Fußpfaden der strauchlenden Vich=Herden? gar wohl ist es müglich  gehe zur heissen Sommers=Zeit  da die Landstrassen aller Safftloß mit Staub gantz verhült  vnd folge einer Herd = Ochsen Herd Ochsen nach  die man etwan in der Menge auß <LOCATION>Ungarn</LOCATION> treibt  wie dan beobacht worden  das in einem Jahr von dannen auff die 80000. in <LOCATION>Teutschland</LOCATION> abgeführt worden  so wirst du hinter ihnen den auffgewühlten Staub  wie ein truckne Wolcken sehen empor steigen: si ignoras te, abi Post vestigia gregum, wann demnach dich nicht recht kennest  so gehe hinter solcher Herd  alsdann wirst du  so die Augen mit lauter Staub angesteckt seynd  erst wohl sehen  wer du seyest  Pulvis es, &amp; in pulverem reverteris, du bist halt Staub vnd Aschen  vnd wirst zu Staub vnd Aschen werden; destwegen soll dir bil B 3 lich alles vnzimmendes Feuer erlöschen  wann du an solchen Aschen gedenckest. Lieber gehe mit mir  ich wil dich nach deinem Wunsch in ferne Länder beglaitten  es küzelt dich doch  glaub ich  auch der vnruhige Vorwitz  etwas neues zusehen  nimb aber mit dir einen Stecken  dann es vonnöthen wird seyn  über manchen Graben zu springen  oder soll ich sagen über manches Grab: erstlich verfügen wir vns nacher <LOCATION>Rom</LOCATION>  welche <LOCATION>Statt</LOCATION> ein Gstatt alles Vorwitz dich geduncken wird  absonderlich kan sie sich rühmen  daß sie die vornehmbste Fischer=Herberg der gantzen Welt seye: allda seynd nicht allein die Schlüssel zur Himmels=Porten anzutreffen  sonder es stehet auch die Thür offen zu allen Raritäten; vnter anderen laß dir zeigen  den grossen Kayser <PERSON>Trajanum</PERSON>, so allda begraben: alsdann so mach dich hurtig wider auff den Weeg  vnd raise nach der berühmbten Statt <LOCATION>Mayland</LOCATION>  allwo von rechtswegen lauter hochwitzige Leuth solten wachsen  weilen vor disem an selben Orth Kayser <PERSON>Friderich</PERSON> Saltz gesäet; dort melde dich an gehörigen Orth an  so werden sie dir vnbeschwert weisen  wo Kayser <PERSON>Valentinianus</PERSON> begraben: von dannen nimb dein Ruckraiß wider auff den <LOCATION>Teutschen Boden</LOCATION>  dafern dir etwann die wälsche Menesterl den Magen schimpfften  vnd gehe nach der Statt <LOCATION>Minster</LOCATION> in <LOCATION>Westphalen</LOCATION>  frag daselbst  wo begraben der Kayser <PERSON>Carolus Crassus</PERSON>: nachmahls wend dich etwas herauff vnd mach dich vnverhinderlich nach der vornehmen Statt <LOCATION>Speyer</LOCATION>  laß dir alldort eröffnen das Grab  in welchem ruhet Kayser <PERSON>Conradus Secundus</PERSON>, von dar ist der Weege nicht gar vngelegen nach der Reichsstatt <LOCATION>Regenspurg</LOCATION>  welche <LOCATION>Statt</LOCATION> nach der Astrologorum Außsag vnter dem Fisch ligt  vnd gibt dannoch allda bey etlichen B 4 nicht vil Fastag; hier wirst du ohne weitläuffigs nachfragen antreffen  das Grab deß Kaysers <PERSON>Ludovici Tertij</PERSON>. Von diser Statt ist ohne daß die gemeine Landstrasse̅ nacher <LOCATION>Prag</LOCATION>  sihe daß du behutsamb den grossen Wald durch gehest  damit dir nicht die Schwindsucht in den Rantzen gerathe  alßdann wirst ohne fernere Ungelegenheit  die <LOCATION>Königliche Haubstatt</LOCATION> in <LOCATION>Böhmen</LOCATION> erreichen  alldort frag  wo? vnd wie das Grab deß Kaysers <PERSON>Rudolph deß Andern</PERSON>? Uber dieß so verweile dich nicht  sondern nimb deine Ruckkehr in <LOCATION>Ober=Oesterreich</LOCATION> nacher <LOCATION>Lintz</LOCATION>  da wird man vngezweiffelt diese wenige Mühe auff sich nehmen  vnd dir zeigen  wo Kayser <PERSON>Maximilianus der Ander</PERSON> begraben: nach dem allen gibt sich ohne daß der gelegneste Weeg nacher <LOCATION>Unter=Oesterreich</LOCATION>  da in dem ansehnlich erbauten Charteuser Kloster <LOCATION>Maurbach</LOCATION>  ob man allda im Reden zwar gesparsamb ist  so zeigt man sich doch aller freygebig in der Höffligkeit  vnd also ohne widrigen Abschlag wird dir gezeigt werden  das Grab deß Kaysers <PERSON>Friderici Pulchri</PERSON>: Von dannen erheb dich nach der <LOCATION>Wiennerischen Neustatt</LOCATION>  dort wirstu sehen das Grab deß Kaysers <PERSON>Maximiliani deß Ersten</PERSON>: Endlich komb wieder nach <LOCATION>Wienn</LOCATION>  vnd ende deinen Vorwitz in Beschauung der Krufften bey den P. Capucinern auff den <LOCATION>neuen Marckt</LOCATION>  allda neben andern Kayser <PERSON>Matthias</PERSON> liegt; wann du dann in allen deine Augen mit erfreulichem Contento aufs vollkommnest ergetzet hast  so sag mir  was hast du gesehen. Omnes morimur, ich hab gesehen  daß es muß gestorben seyn  ich hab gesehen  daß der Todt ein Fischer  der nicht allein kleine Schneider Fischel ziehet  sondern auch grosse Wallfisch; ich habe gesehen  daß der Todt ein Mader  der mit seiner Sensen nicht allein abschneidet die niedrige Klee  sondern auch das hochwachsende Graß  ich hab gesehen  daß der Todt ein Gartner  der nicht allein  die auff der Erd kriehende Veigeln abbrocket  sondern auch die hinauff steigende Rittersporen; ich hab gesehen  daß der Todt ein Spieler  vnd zwar ein Ohnartiger  indem er kegelt  vnd nicht auffsetzet  vnd nit allein sticht nach dem Bauren  sondern auch nach dem König; ich hab gesehen daß der Todt ein Donnerkeil  der nicht allein trifft die durchsichtige Strohütten  sondern auch die Durchleuchtigste Häuser der Monarchen; ich hab gesehen  daß ein guldene Cron vnd ein Schmeer=Kappen  ein Scepter vnd ein Holtzhacken  ein Purpur vnd ein Joppen  bey dem Todt eines Gewichts  vnd eines Gesichts seyn; Jch hab gesehen die Leiber  nicht die Leiber  ich will sagen die Cörper  nicht die Cörper  ich will sagen die Beiner  nicht die Beiner  ich will sagen den Staub  nicht den Staub  ich will sagen das Nichts der gecrönten Kayser vnd Monarchen: Jch hab gesehen  daß wann ich die dürre Beiner der hohen Kayser wolte in einen Mörser zerstossen  vnd mit Mischung weniges Wassers ein Massa darauß dalcken  kaum könte darmit verstopffen daß das auffgesperrte Maul der hönischen <PERSON>Michol</PERSON> dazumahl  als sie ihren Herrn den <PERSON>David</PERSON> außgelacht: Jch hab endlich gesehen  das daß es muß gestorben seyn  vnd vnser Alles nichts seye. <PERSON>Josue</PERSON> der streitbahre Held  bevor er die Statt <LOCATION>Jericho</LOCATION> eroberte  hat ein ernsthafftes Verbott von GOtt erhalten  daß keiner auß seinen Kriegsknechten sich freventlich solte vnterfangen das geringste zu rauben. Lieber Gott! die Soldaten lassen es hart  vnd ob sie schon wenig durch die Schulen gerust  so wissen sie doch meisterlich daß in Ermanglung deß Dativi der Ablativus zugrüssen seye: Dahero ohngeacht deß scharffen Verbotts ein Soldat Nahmens <PERSON>Achan</PERSON>  krumpe Finger gemacht  vnd nach dem Streitt die Beuth gesucht  als er nun durch Verhängnuß Gottes nach vielen nachforschen ertapt worden  vnd von obberührtem Feldherrn <PERSON>Josue</PERSON> in die strenge Frag gezogen  wohin er das geraubte Guth habe gelegt? hat er gestaltermassen geantwortet  Abstuli, abscondi in terra, &amp; fossam humo operui: <PERSON>Josue</PERSON> 7. 21. Jch nam es hinweck  sagt er  vnd verbarg es in die Erd  vnd habe die Gruben mit Erd bedeckt. Eben ein gleichförmige Antwort erhalt ich von den Todt  der ohne Zahl vnnd Ziehl fein sauber alles raubt vnnd klaubt; sag her Todt  wo ist hinkommen ein Kayser <PERSON>Matthias</PERSON>  ein Prophet <PERSON>Mathatias</PERSON>? Wo ist hinkommen ein <PERSON>Eleazer</PERSON>  ein <PERSON>Eliezer</PERSON>? Wo ist hinkommen ein <PERSON>Leo</PERSON>  ein <PERSON>Leontius</PERSON>? Wo ist hinkommen ein <PERSON>Maximus</PERSON>, <PERSON>Maximinus</PERSON>? abstu li &amp; abscondi in terra, sagt der Todt  ich namb sie hinweg  vnd verbargs in die Erd  vnd hab die Gruben mit Erd bedeckt: Nun siehe ichs wohl  vnd höre es wohl  vnd greiff es wohl  vnd schmecke es wohl  daß nicht anderst kan seyn  es muß gestorben seyn; Und ist das Leben allezeit zinßbar dem Todt: Ein Pabst <PERSON>Cornelius</PERSON> nachdem er nicht gar zwey Jahr regieret  ist gestorben; Ein Pabst <PERSON>Sixtus Secundus</PERSON>, nachdem er nicht gar ein Jahr regieret  ist gestorben; Ein Pabst <PERSON>Severinus</PERSON>, nachdem er nicht gar ein halbes Jahr regieret  ist gestorben; Ein Pabst <PERSON>Valentinus</PERSON>, nachdem er nicht gar ein viertel Jahr regieret  ist gestorben; Ein Pabst <PERSON>Damasus Secundus</PERSON>, nachdem er nicht gar ein Monath regieret  ist gestorben  Pabst <PERSON>Urbanus Septimus</PERSON>, nachdem er nicht gar vierzehen Tag regieret  ist gestorben; Ein Pabst <PERSON>Stephanus Secundus</PERSON>, nachdem er nicht gar ein Wochen regieret  ist gestorben  gestorben  gestorben. Omnes morimur. Es muß gestorben seyn; Wer es nicht glauben will  frag <LOCATION>Wienn</LOCATION> in <LOCATION>Oesterreich</LOCATION> darumb. Ob der Todt gewisse Vorbotten nach <LOCATION>Wienn</LOCATION> geschickt  vnd seiner Ankunfft erinnert? EHe vnd bevor der gantze Verlauff der leydigen Sucht weitläuffiger vor Augen gestellt wird  scheint nothwendig zu wissen  ob nicht gewöhnliche Zeichen seyn vorbey gangen  auß dem man ein Pest zu <LOCATION>Wienn</LOCATION> vermuthen hat können. Solche Zeichen werden gemeiniglich in viererley außgetheilt  benantlich in lufftige  wassrige  jrrdische vnd himmlische  den himmlischen werden zugeeignet die vnglückhaffte Aspecten vnd schädliche zusammen Gesellungen der Gestirn  wie auch die traurige Cometen  welche sonst gewöhniglich warhaffte Vorbotten der Pest abgeben  wie dann Anno 1618. ein Comet erschienen  warauff vnterschiedliche Pestilentz erfolgt seyn. Anno 1006. hat sich ein Comet gezeigt  nach welchem ein allgemeine Pest  die gantze Welt durchstrichen. Anno 1582. führte der Comet mit sich im Majo  zu <LOCATION>Prag</LOCATION>  in <LOCATION>Thüringen</LOCATION>  <LOCATION>Niederland</LOCATION>  vnd andern Orthen ein so reissende Pestilentz  daß selbige in <LOCATION>Thüringen</LOCATION> allein 37000  in <LOCATION>Niederland</LOCATION> aber  46415. auffgerieben: Das ein Comet allhier vmb diese Zeit seye erschienen  wird es niemand mit Warheit können behaubten; Das aber eine schädliche Conjunction der Gestirn von oben herab diß Jahr seye gewest  hat es ohnlängst ein berühmtister Medicus in einem Tractatl sattsamb erwiesen. Was die Lufftzeichen anbelanget  seynd diese die vnbeständige Gewitterung der Zeiten  Sudwindige Constitution, überhäuffige Regen  an deme allen diß Jahr kein Abgang gewest  so werden auch die stinckende Nebel beschuldiget  als ob sie die Pest verkünden  deren zwar etliche verwichenen Herbst seynd vermerckt worden. Meinem Sinn nach wird die Pest verursachet nicht allein durch die Nebel  sondern auch durch gottlose Nebulones. Wässrige Zeichen seynd gemeiniglich die gähliche Uberschwemmung der Flüß  Jtem die Bronnen  wann sie in laimichte vnd trübe Schleiff=Wasser sich verkehren  nachmals seynd gewisse Vorbotten die Fisch vnd Krebs  wann sie ihre Wässer vnd Löcher verlassen  vnd sich auff die Gstätten retiriren  auch so man in grosser Menge die Frösch vnd Kroten siehet. So ist aber auch gewiß  wan̅ man bey den Tribunal mit faulen Fischen vmbgehet  wann die allgemeine Tugenden den Krebsgang nehmen  wann man in allen finstern Winckel vnd Wirthshäusern leichtfertige vnnd vnverschamte Krotten antrifft  daß Gott gemeiniglich hierauff ein Pest schicket. Jrrdische Zeichen seynd die vngewöhnliche Unfruchtbarkeiten der Erden  vnd Mißwachs der Bäum  Saat  vnd Weinstock  Jtem die Erdbeben  mehr  wann die Frühlings Blumen vnd Kräutl im Herbst wider blüen vnd grünen  wann die grosse Zahl der Heuschrecken  Keffer  Weinfalter vnd Mäuß die Erden=Gewächs allenthalben abätzen. Man kan es nicht laugnen daß nicht dieses Jahr ein ziemliches Mißgewächs vmb <LOCATION>Wienn</LOCATION> seye gewest  absonderlich deß lieben Gedrayts  so hat man auch vnzahlbahr mehr Schwammen  Maurachen  vnd dergleichen Stieffgwächs der Erden gefunden  als andere Jahr. Es ist aber C zu wissen  daß nicht allein viel Mäuß sondern auch viel lasterhaffte Mäußköpff ein Pest vorkünden  Jtem wann die Kräuter Bocksbarth  Saublumen  Mertzenbecher  Frauenmüntz  Penglkraut  in der menge wachsen  man versteht es schon  was dardurch verstanden wird  alle diese seynd gar offt Vorzeiger der Pest. Uber das gibts andere Zeichen  die gemeiniglich einem Sterbend vnd Pestilentz vortretten  als da seynd die vilfältige Chasmata oder Stern Geschoß. Also hat man Anno 1538. in <LOCATION>Schwaben</LOCATION>  <LOCATION>Schweitzerland</LOCATION> vnd <LOCATION>Bayern</LOCATION> mit Zufäll einer vnerhörten Colica ein strenge Pest außgestanden  vnd soll diese von dergleichen Stern=Geschoß seyn vor bedeut worden. Anno 1536. hat man in <LOCATION>Ungarn</LOCATION> dergleichen Stern=Geschoß wahr genommen  welche in Form einer Zungen mit schwartzen Tipfflein gezeichnet ware̅. Vmb <LOCATION>Wien̅</LOCATION> herumb haben die gemeine Leuth absonderlich die Hüter in den Weingarten Eydlich betheuret  wie daß sie vmb diese Zeit vielfältige dergleichen Chasmata haben wahr genommen. Daher gehört auch diß  so man bey nächtlicher Weil ein Weinen vnd Wehklagen höret  welches an vielen Orthen der glaubige Pöbel die Klag  in dem <LOCATION>Saltzburgerland</LOCATION> aber die gemeine Leuth den Todt vnnd die Tödtin nennen  die Erfahrnuß gibts  daß dergleichen Ding  es sey was es wolle  einen Sterbend ansagen  wie <PERSON>Andreas Gallus</PERSON> tract. de pest. fasc. 3. Meldung thut. Deßgleichen hat man auch beobacht  wann die kleine spielende Kinder auff der Gassen neben ihren Stecken reithen  vnd Häusel bauen  zu weilen Leicht Begegnuß vnd Leicht Procession führen  daß solche Kinderspiel gemeiniglich ein Trauerspiel vorgebildet  dem man kein gewisse Ursach  sonder nur die Erfahrnuß beymesset; Von dergleichen weiß man all C 2 hier nichts zu schreiben noch schreyen  auch hat sich kein Prophet angemelt  der dieses ankommende Ubel hätt verrathen  ob zwar das benachtbarte Königreich <LOCATION>Ungarn</LOCATION>  so starck mit dieser würcklichen Seuch angesteckt war  die Stell einer <PERSON>Sybilla</PERSON> vertretten  so hat aber der Allwissende GOTT durch seine vnergründliche Urthel solche Prophezeyung bey vns verächtlich gelassen  zweiffelsohne  damit destomehr seine genaue Gerechtigkeit ihren Lauff gewinne. Wunderseltzam ist doch  was etliche glaubwürdige haben außgesagt  auß denen einer in seinem Sterbstündl durch ernstliches Befragen deß Beichtvatters hoch betheuret  vnd auff solche Zeugnuß auch zusterben begehre  wie daß er neben einen andern  gewissen Geschäfften halber seye gewest  in dem nechst an <LOCATION>Wien̅</LOCATION> entlegenen Flecken <LOCATION>Herrnalß</LOCATION>  vnd sich allda wieder seinen Willen etwas verweilet  daß er also von der Nacht überfallen  den Ruckweeg muste in der Finster nehmen  gleichwohl aber der bleiche Monschein  so dazumahl in vollem Liecht ware  verwandlete die Nacht in einen hellen Tag  vnd kennte er alles so augenscheinlich abnehmen  daß er ihme auch einen Brieff zu lesen getraute; da habe er gehört  seye auch deßwegen lang still gestanden  an einen wohlbekanten Feldplatz eine klägliche Music  also  daß vielerley traurige Stimmen vntereinander gantz kläglich intonirten vnd wiederholten folgende Worth: Placebo Domino in Regione Vivorum: Welche Wort sonst die Catholische Kirch in den Leichbegängnussen zu singen pfleget; vnnd siehe! nicht lang hernach hat die Pest eingerissen  vnd hat man vnbewust alles dessen an demselbigen Orth  wo solche Klag=Music gehört worden  eine Gruben gemacht  warinnen etlich tausend begraben liegen  dieses ist von etlichen mehr wahr genom̅en worden  C 3 denen aber die Lateinische Sprach vnbekannt  vnd also solchen Vers. nicht verstunden; Jch setze an solchem Geschicht kein einigen Zweiffel  vnd glaube gäntzlich  daß noch andere mehr Zeichen seyn vorbey gangen  deren der Pöbel viel bey bringet  solche aber allhier nicht habe setzen wollen  auß Ursachen  weilen gar offt in dergleichen Begebenheiten einige Unwarheiten einschleichen: wahr ist es  daß der gütigste GOtt gar offt durch gewisse Vorbotten die grosse Vbel pflegt anzukünden: Gleichwohl nicht ein geringen Trost soll es allen seyn  weil obberührter Versicul Placebo Domino von einer vnsichtbahren Todten=Music ist wargenommen  als habe der barmhertzigste GOtt den mehristen Theil Menschen geseeligt  vnd die Abkürtzung der zeitlichen Täg mit dem ewigen Leben ersetzt  wie dann offenbahrt worden  das  als Anno 1489. zu <LOCATION>Brüssel</LOCATION> drey vnd dreyssig tausend Menschen an der Pest gestorben  alle seyn seelig worden  außgenommen zwey  deren einer an der grundlosen Barmhertzigkeit verzweiffelt  der ander die nothwendige Beicht vnd Sacrament der Buß freywillig vernachlässiget. Pedag. Chris. tom. 2. p. 1. c. 14. n. 6. Umbständige Erzehlung deß Todts zu <LOCATION>Wienn</LOCATION>  vnd der traurigen Zeiten. ERstlich hat der Todt seinen Anfang genom̅en in der <LOCATION>Leopoldstatt</LOCATION>  so vor etlichen Jahren wegen der schlimmen Jnwohner die <LOCATION>Judenstatt</LOCATION> genannt ware  vnd alldort ein lange Zeit hero  jedoch auff eine gsparsame Manier die Menschen verzehret  nachgehends ist solche Seuch über die <LOCATION>Donau</LOCATION> oder vielmehr über den Arm der <LOCATION>Donau</LOCATION>  in die andere Vorstätt geschlichen  vnd ist anfäng C 4 lich das Ansehen gewest  als traue sich der Todt nicht in die <LOCATION>Residenz-Statt</LOCATION>  sondern wolle sich mit den Vorstätten befriedigen  wie er dann dieselbe vmb vnd vmb ziemlich verwüst  jedoch solcher gestalten  daß mehristen Theil die vnsaubere Winckel von diesem Ubel angegriffen  vnd nun gemeiner Pöbel  wie auch das schlimme Lotter=Gesindel  von welchen kein Statt befreyt  dem Todt vnter die Sensen gerathen  daß also nicht ohne Frevel die Red gangen  der Todt nehme nur die Spreyer hinweg  durch suche die Bettler=Säck  vnd wolle seinen Hunger mit gemeinen Gesindl=Brod in den Vorstätten stillen  also gar vermuthlich vor seiner die Herrn=Häuser vnd reicher Leuth Bewohnungen die Salv. Quard. erhalten  holla! sagt der Todt  damit ihr gleichwohl solt wissen  daß mir keine Vestung zu starck  vnd solle sie auch versehen seyn mit Pasteyen  die so hoch  wie der <LOCATION>Diezberg</LOCATION> in <LOCATION>Karnten</LOCATION>  der <LOCATION>Schöckl</LOCATION> in <LOCATION>Steyermarck</LOCATION>  der <LOCATION>Chasteiner</LOCATION> in <LOCATION>Saltzburg</LOCATION>  der <LOCATION>Caravancas</LOCATION> Karwendel in <LOCATION>Bayern</LOCATION>  der <LOCATION>Läber=Berg</LOCATION> in <LOCATION>Schweitzerland</LOCATION>  der <LOCATION>Fichtelberg</LOCATION> in <LOCATION>Böhmen</LOCATION>  der <LOCATION>Kallenberg</LOCATION> in <LOCATION>Oesterreich</LOCATION>  rc. vnd soll sie auch vmbgeben seyn mit einen Graben  der dem grossen Oceano könte Wasser leihen  so will ich ohngeacht alles diß die <LOCATION>Statt</LOCATION> erobern; welches dann leyder geschehen ist in dem Julio  vnd hat solcher Todt fast mitten im August: das offenlich Plündern  vnd grausame Rauben vorgenommen. Zu Zeiten <PERSON>Cæsaris Dictatoris</PERSON> hat in <LOCATION>Rom</LOCATION> ein Ochs geredt  <PERSON>Ful:</PERSON> 9. lib. Zu Zeiten deß Propheten <PERSON>Balaam</PERSON> hat ein Eßlin geredt  Num. 2 2. Zu Zeiten Kaysers <PERSON>Mauritij</PERSON> hat ein Metalline Bildnuß geredt  P. Dic. lib. 17. Zu Zeiten <PERSON>Tarquinij Superbi</PERSON> hat ein Hund geredt. <PERSON>Ful:</PERSON> lib. 1. Zu Zeiten <PERSON>Bedæ</PERSON> haben die Stein geredt <PERSON>Cæsar</PERSON>: lib. 1. Bey der Zeit zu <LOCATION>Wienn</LOCATION> aber  C 5 weil bald an disen Eck ein Krancker lainte  auff der anderen Seyten ein Sterbender seufftzte  über etlich Schritt ein Todter lage  vnd die Cörper auff offentlichen Wägen auch den Fuhr=Leuthen den Paß verstellten  auff solche Weiß zu <LOCATION>Wienn</LOCATION> haben die Gassen geredt  vnd menniglich gleichsamb zur Buß vnd Penitentz ermahnt: auff auff ihr sündige Menschen! die Axt ist schon an dem Baum gesetzt  der Zorn GOttes ist vor der Thür  die Stimm deß Allerhöchsten wird euch beruffen zur Ewigkeit  der H. Ertz=Engel <PERSON>Michael</PERSON> halt schon die Waag  eure Werck hierdurch zubeurtlen  auff  auff! vnd thut die wenige Tag vnd Stund so euch noch übrig  der Buß schencken  dann dise ist allein noch der Schwammen  der eure Sünd kan abwaschen  dise ist allein das Feur  welches eurern Schuldbrieff kan verbrennen  dise ist allein der Nast  an dem ihr euch noch vor dem Fall der ewigen Verdamnuß könnt erhalten: Bußzäher  glaubet  daß sie seyn das Schaidwasser  welches noch die Ketten kan zertrennen  mit dero ihr an die Dienstbarkeit deß bösen Feinds seyt angefesselt; die reuende Hertz=Klopffer  haltet für gewiß  können noch die euch versperrte Himmels=Thür einschlagen: die inbrünstige Seufftzer  trauet wohl  seynd noch die Music  so GOttes Zorn können lindern; auff! auff! bereitet euch zu der Reiß in die Ewigkeit  damit wenigst  wo ihr das zeitliche Leben müsset dran wagen  nicht zugleich auch das Ewige verschertzet  auff; auff; beynebens auch ihr vnschuldige Menschen  es ist also in dem geheimen Rath deß Allerhöchsten beschlossen  das  ob ihr zwar durch einen Christlichen Wandl den Zorn Gottes nicht auffgehetzet  gleichwohl vil auß euch müssen den Schuldigen das Glait geben in die Ewigkeit  reiniget euch demnach auch von den kleinen Mackl  ohne welche wir elende Adams=Kinder kaum leben können  damit ihr der zeitlichen Straff entgehen möget; auff solche Weiß redeten einem jeden zu alle Gassen  vnd Strassen  vnd das Pflaster  so man mit Füssen tratte  erinnerte alle  daß sie ein Pflaster über ihre Gwissens=Wunden vnverweilig suchen sollen  wie dann mit Verwunderung zusehen war  daß die Leuth häuffig den Gottes=Häusern zugeeilt  vnd mit nassen Augen den Beicht=Vättern zu Füssen gfallen  sich also zu dem Todt gericht; wie dann deren vil hundert kaum den Altar vnd Kirchen verlassen  in der Ruckkehr nach Hauß von der Hand = GOttes Hand GOttes berührt worden  die Beul vnd Tipel an dem Leib auffgefahren  ja vil bereits vor dem Beichtstühlen vhrblätzlich nidergefallen  das mans halb todt zur Thür hinauß schlaiffte  etliche bey denen noch ein Fünckl von einer Curaggi sich blicken liesse  tratten auff offentlicher Gassen zusammen  jedoch mit verstopfften Naßlöchern  vnd gerauchten Schnufftüchern  ziechten aber nicht mehr an nach alten Brauch  was etwann der Curir auß dem <LOCATION>Reich</LOCATION> noch was die Zeitung von <LOCATION>Madritt</LOCATION> mitführe  sonder es ware das traurige Reden von dem gegenwärtigen Ellend  vnd wann sie nach abgekürtzten Discurs einander beurlaubten  seynd ihnen die Augen übergangen  als Prophezeyeten sie ihnen selber  daß sie den dritten Tag einander nicht mehr sehen wurden. Die Wierths=Häuser seynd sonsten Einkehr der Freuden auch zu weilen der Freyheiten  dann es ist nicht ohne Geheimnuß  das  wie die seeligste Jungfrau mit <PERSON>Joseph</PERSON> nacher <LOCATION>Bethlehem</LOCATION> kom̅en  sie in einem übel bedeckten Stall die Herberg nehmen müssen  non enim erat eis locus in diversorio, <PERSON>Luc.</PERSON> 7. 2, 7 dann es ware kein Platz mehr für sie in dem Wierts=Hauß  vnd ist wohl war  das der gütigste GOtt keinen Raum findet in solchen Häusern zu Zeiten  weil allda alles Vbel einlogiret; das von einem Lambl ein Schwein  von einem Adler ein Rab  von einem Roß ein Bock komme  ist so gar kein grosses Meer=Wunder  dann die öfftere Erfahrnuß macht vns dergleichen Begebenheiten nicht seltzamb  wer weiß nicht? das zu weilen sich nicht einer beym weissen Lambl Sauvoll trinckt  beym gulden Adler ein Galgenvogel  beym rothen Rößl ein gailer Bock wird  wundere dich dessen nicht  dann wann <PERSON>Bachus</PERSON> ein haitzt  so setzt sich die <PERSON>Venus</PERSON> hinter den Offen. Dardurch seynd nicht alle offentliche Wierths=Häuser verstanden  sondern nur die jenige  in denen die Zech  so wol die Weiber als Weinbeer antrifft: Wierths=Häuser mit einem Wort seynd Freuden=Häuser  vnd wird dem Pfeiffer sein auffblassene Arbeit an keinen Orth mehr bezahlt als in disen  auch alle Spihl=Leuth vnd Possen=Krammer thun hierinnen ihre Wahr versilberen  aber der Zeit in dem Volckreichen <LOCATION>Wienn</LOCATION> hat man das klägliche Widerspiel erfahren  vnd ist mancher Kellner mehr beschäfftiget gewest in Auffzeichnung nicht der Zech  sonder der Zecher die er Morgents fruhe hinter oder vor der Thür Todter gefunden  ja man schlepte gar offt den Gast vnd den Gastgeb herauß auff den Todten=Wagen; der Boden so vorhero wegen stätes Tantzen must mit Wasser besprengt werden  würde nachmahls mit Zäher benetzet  so hatten auch die Wierth vnnöthig die Gläser außzuschwencken  sonder es thäte mehr daß das wie Glaß zerbrechliche Menschens=Leben ihre Gedancken abmatten  an Statt deß vielfältigen Juitzgen  schöpffte man tieffe Seufftzer  vnd ware mehr  O Veränderung! mehr vom Weinen als vom Wein zusehen; Es gangen die Leuth auff der Gassen so wohl als Hertzloß als Redloß daher  vnd ihre entferbte Angesichter waren gar scheinbahre Zaiger  wie das inwendige Vhrwerck beschaffen seye: bißweilen auff der Gassen  ware die Ansprach  willkomm Bruder  lebest du auch noch? deme solcher mit ja geantwort  vnd beynebens mit halb gebrochnen Wörter folgends hinzugesetzt  ja ich lebe noch  aber mein Vatter  mein Mutter  mein Schwester seynd mir gestorben  warüber das Valete die Stim̅ verschlagen  vnd die nasse Augen allein Urlaub genommen. Jm grossen Elend ware Anno 1578. die Statt <LOCATION>Lißbona</LOCATION>  in dero auff die siebenzig tausend Menschen gestorben. Sehr betrangt ware  Anno 1542. die Statt <LOCATION>Preßlau</LOCATION> in <LOCATION>Schlesien</LOCATION>  allwo in zwey vnd zwantzig Wochen  fünff tausend neunhundert Persohnen darauff gangen. Ein trauriges Spectackel war dazumahl in <LOCATION>Rom</LOCATION>  allwo zu weilen in einem Tag zehen tausend Menschen gestorben  <PERSON>Plutarch.</PERSON> in Vit. <PERSON>Camill.</PERSON> Ein vnbeschreibliche Trübsal ware Anno 1381. zu <LOCATION>Prag</LOCATION>  daß einmahl auff einen Tag tausend einhundert vnd sechzehen Menschen begraben worden  wie <PERSON>Hedius</PERSON> bezeuget. Ein grosse Sterbens=Noth litte An. 1466. die Statt <LOCATION>Pariß</LOCATION>  in dero in weniger Zeit in die viertzig tausend Burger vnter die Erd geschart worden  <PERSON>Riccius Neap.</PERSON> Ein absonderliches Elend  stunde auß Anno 1576. die Statt <LOCATION>Venedig</LOCATION>  allda innerhalb 9. Monath auff die sechzig tausend Menschen der Todt hinweg gezuckt  <PERSON>Petrus Forst.</PERSON> lib. 6. obser. Jst demnach zuerkennen  daß alle diese Stätt mit grossem Elend seynd überfallen worden; wer aber Anno 1679. in der <LOCATION>Wiennstatt</LOCATION> in dem Monath September hat gelebt  der muß es hoch betheuren  das solches Elend allen Mahlern zu entwerffen vhnmöglich vnmöglich o. ohnmöglich scheinet  dann der Todt solcher gestalten gewütet  daß vielen vorkommen  es sey der allgemeine Epilogus vnd Weltschluß verhanden  es D findet sich nicht ein einige Gassen noch Gassel  deren doch so viel in dieser Volckreichen <LOCATION>Residentz Statt</LOCATION>  welche deß Todts Grimmen nicht hätte außgestanden. Jn der <LOCATION>Herrengassen</LOCATION> hat der Todt geherrschet. Jn der <LOCATION>Klugerstrassen</LOCATION>  ist der Todt nicht klueg gewest  sondern verschwenderisch. Jn der <LOCATION>Bognergassen</LOCATION>  hat der Todt ziemlich seinen Bogen abgeschossen; Jn der <LOCATION>Singerstrassen</LOCATION>  hat der Todt vielen das Requiem gesungen. Jn der <LOCATION>Schulerstrassen</LOCATION>  hat der Todt kein Vacanz gesetzt. Jn der <LOCATION>Riemerstrassen</LOCATION>  hat der Todt auß frembden Häuten Riemen geschnitten. Jn St. <LOCATION>Dorotheagassen</LOCATION>  hat der Todt keinen Feyertag gehalten. Jn der <LOCATION>Beckerstrassen</LOCATION>  <LOCATION>Wallerstrassen</LOCATION>  <LOCATION>Breinerstrassen</LOCATION>  <LOCATION>Kärnerstrassen</LOCATION>  <LOCATION>Donfaltstrassen</LOCATION>  <LOCATION>Wiplingerstrassen</LOCATION>  hat der Todt einen Strassenrauber abgeben; Jn der <LOCATION>Naglergassen</LOCATION>  hat der Todt seine Pfeil gespitzt; Jn der <LOCATION>Himmelportgassen</LOCATION>  hat manchen der Todt geschickt im Himmel oder darneben. Jn der <LOCATION>Joannesgaß</LOCATION>  ist der Todt Joannes in eodem gewest. Auff dem <LOCATION>Hohenmarckt</LOCATION>  hat der Todt viel erniedriget. Auff dem <LOCATION>Fischmarckt</LOCATION>  hat der Todt keinen Fastag gehabt. Auff dem <LOCATION>Neuenmarckt</LOCATION>  hat der Todt keinen nichts Neues gemacht. Auff dem <LOCATION>Kohlmarckt</LOCATION>  hat der Todt nichts als kohlschwartze Trauerkleider verursachet. Auff dem <LOCATION>Kienmarckt</LOCATION>  hat der Todt auch angezündet. Auff den <LOCATION>Baurenmarckt</LOCATION>  hat der Todt viel Burger angetroffen. Auff dem <LOCATION>alten Fleisch D 2 marckt</LOCATION>  hat der Todt auch sein Fleischbanck gehabt. Auff dem <LOCATION>Sawmarckt</LOCATION>  nunmehr <LOCATION>Schaumarckt</LOCATION> genannt  hat der Todt manches Spectackel erwiesen. Auff dem <LOCATION>Graben</LOCATION>  hat der Todt nichts als eingraben. Auff der <LOCATION>Freyung</LOCATION>  waren wenig befreyt vor dem Todt. Auff den <LOCATION>Heydenschuß</LOCATION>  hat der Todt nach Christen geschossen. Auff dem <LOCATION>Judenplatz</LOCATION>  hat der Todt ziemlich geschachert. Auff der <LOCATION>Sailerstatt</LOCATION>  hat der Todt vielen die Fall=Strick gelegt. Auff der <LOCATION>Brandstatt</LOCATION>  hat der Todt viel abgebrannt  daß sie seynd zu Staub vnd Aschen worden. Auff dem <LOCATION>Saltzgriß</LOCATION>  hats der Todt manchen versaltzen. Auff dem <LOCATION>Katzensteig</LOCATION>  hat der Todt starck gemauset. Den <LOCATION>Sauwinckl</LOCATION>  hat der Todt ziemlich gesäubert. Bey den <LOCATION>zwölff Aposteln</LOCATION>  hat der Todt einen <PERSON>Jscariot</PERSON> abgeben. Auff dem <LOCATION>Grünanger</LOCATION>  hat der Todt gemacht daß viel wie ein Graß verdorret  Omnis caro fœnum. Den Peters=Freythoff  hat der Todt bey seinen Nahmen gelassen. Auff der <LOCATION>Hohenbrucken</LOCATION>  hat der Todt manchen gestürtzt. Jm <LOCATION>Ofenloch</LOCATION>  ist manchen der kalte Todtschweiß über das Angesicht geronnen. Jn dem <LOCATION>Schlossergassel</LOCATION>  hat der Todt vielen die Thür auffgesperrt in die Ewigkeit. Jn dem <LOCATION>Jungfraugassel</LOCATION>  hat der Todt nicht wenig Galanisieret. Jn dem <LOCATION>Hutergassel</LOCATION>  hat der Todt wohl nicht vnter dem Hütel gespielet  sondern offentlich gewütet. Das <LOCATION>Rathgassel</LOCATION>  ist vor dem Tod kein Röttgassel gewest. Jn dem <LOCATION>Rosengaßl</LOCATION>  hat der Todt D 3 zimlich abgebrockt. Jn dem <LOCATION>Judengaßl</LOCATION>  hat der Todt keinen Sabath gehalten. Jn dem <LOCATION>Blutgassel</LOCATION>  ist auch der Todt nicht schamroth worden. Jn dem <LOCATION>Renngassel</LOCATION>  seynd dem Todt wenig entloffen. Jn dem <LOCATION>Strohgassel</LOCATION>  hat manchen auff dem Strosack der Todt erwürgt. Jn dem <LOCATION>Ferbergassel</LOCATION>  hat der Todt zum mehristen die bleiche Todten=Farb angestriche̅. Jn beeden <LOCATION>Schenckerstrassen</LOCATION>  hat der Todt nicht vielen das Leben geschenckt. Jn der <LOCATION>Lands=Cron</LOCATION>  hat der Todt den Scepter geführet. Auff der <LOCATION>Fischerstiegen</LOCATION>  seynd dem Todt viel in das Netz gerathen. Jn der <LOCATION>Weidenburg</LOCATION>  hat der Todt einen Burggraffen vertretten. Jm <LOCATION>Stock in Eysen</LOCATION>  hat sich der Todt hart gnug erzeigt: Summa es ist keine Gassen noch Strassen  ob auch ihre Nahmen nicht alle hier beygefügt  so wohl in <LOCATION>Wienn</LOCATION> als in dero grossen weiten Vorstätten  welche der rasende Todt nicht hätte durchstrichen; Man sahe das gantze Monath vmb <LOCATION>Wienn</LOCATION>  vnd in <LOCATION>Wienn</LOCATION> nichts als Todte tragen  Todte führen  Todte schlaiffen  Todte begraben  ja so weit wachste das Elend  das weil der Bedienten hierzu ein grosse Anzahl erfordert wurde  diese betrangte <LOCATION>Statt</LOCATION> ge ge nöhtiget worden  mit offentlichen Trommelschlag durch etliche Wochen Todtengräber vnd Todtentrager zuwerben  vnd hat solche Trommel einen so traurigen Hall von sich geben  daß hierdurch männiglich bestürtzt  dahero auß tausend gemeinen Leuthen kaum einer sich eingefunden zu solcher Dienstverrichtung  den man dannoch mit überhäuffigen Geld besolden muste  deßhalben auch alle Keichen  Thürn  Stockhäuser vnd Ambthäu D 4 ser  in denen nicht wenig verhafft lagen  seynd empsigst durchsucht worden  vnd die  so ohne das durch gerichtliches Urthel ihrer Unthat halber das Leben verwürckt hätten  zu solchen Diensten angestrengt  deren zwar der mehriste Theil auß den eysenen Banden deß Huetstocks gerathen vnter die Sensen deß Todts. Mortuus est &amp; <PERSON>Aaron</PERSON>: 2. Reg. Deut. 32 Auff! auff! du fromme Clerisey Mit allen Ordens=Gnossen  Jhr alle seyd vorm Todt nicht frey  Man macht kein neuen Possen: Das Reverende Domine, Mit schönen Titl vnd Nomine, Thut euch vorm Todt nicht retten  Dann sterben müssen alle Leuth  Das ist ein alte Metten. D 5 Der Todt hat auch ein ziemliche Anzahl der Geistlichen in der <LOCATION>Wiennstatt</LOCATION> zur Ewigkeit befürdert. KOmbt her ihr silber weisse Schwanen  die ihr mit eueren Flügeln dem Schnee zu Trutz auff dem Wasser herumb rudert  vnd so mich der wahre Glaub nicht anderst lehrete  sagete ich ohne Scheuh  daß zwar alle Vögel von dem Allmächtigen auß dem Wasser erschaffen  wie Genes. 1. verzeichnet  ihr aber auß der Milch; kombt vnd leichet mir etliche Federn  damit ich recht ob schon kurtz möge beschreiben die Würdigkeit deß geistlichen Orden; diser  diser ist der Acker  den GOtt hat gesegnet  Deut. 28. diser ist die Statt der Zuflucht  Deut. 29. Deut. 19 diser ist der schöne Garten <PERSON>Aßveri</PERSON>  <PERSON>Ester</PERSON>. 7. Diser ist der gebenedeyte Berg <LOCATION>Sion</LOCATION>  Psalm. 2. Diser ist das Paradeyß deß Wollusts  Gen. 2. Diser ist der heilsame Schwem=Teich zu <LOCATION>Jerusalem</LOCATION>  <PERSON>Joan.</PERSON> 5. Diser ist der veste Thurn <PERSON>David</PERSON>  Cant. 4. Diser ist der hohe Berg <LOCATION>Libani</LOCATION>  auff welchem so schöne Cederbäum  das ist so anseheliche Männer hervor stammen. Diser  diser ist ein Arsenal vnd Rüst=Cammer  auß welcher die Catholische Kirch die beste Waffen vnd Schild wider die Ketzer nimbt. Zu <LOCATION>Cana</LOCATION> <LOCATION>Galilæa</LOCATION> nach dem ihm gar ein höffliches Ladschreiben zu handen kommen  hat sich vnser HErr vnnd Heyland bey dem Hochzeitlichen Gastmahl eingefunden  vnd mit dem Brauthvolck sambt allen Anverwandten gar sittsamb zur Taffel gesessen  nun ist aber bald geschehen  daß der Wein als die beste Erquickung der Gäst  manglete  es ist glaubig daß es geschehen sey durch absonderliche Schickung Gottes; diesen verdrießlichen Mängl hat der gebenedeyte HErr auff anflehen seiner wertisten Mutter wunderbahrlich ersetzt  in dem er etliche grosse Krüg befohlen hat anzufüllen mit Wasser  welches er nachgehends in den edlesten Wein verwandlet  vnd hat dieser Geseng GOtt erst zum besten geschmeckt  da man gewust hat  daß er kurtz vorhero ein Wasserburger gewest ist. Auß Wein Wasser machen ist leicht  vnd gerath diß einen jeden Lumpelsüchtigen  aber auß Wasser Wein machen ist viel  vnd ein absonderliches grosses Wunderwerck; Jch sage aber auch auß schlimmen gute machen  Vnglaubige in Glaubige  vnd Heyden zu Christen machen  ist auch viel  vnd wer hat diß gethan  als eben die stattliche Ordens=Männer <PERSON>Dominicus</PERSON> in <LOCATION>Spanien</LOCATION>  <PERSON>Bernardus</PERSON> in <LOCATION>Burgund</LOCATION>  <PERSON>Xaverius</PERSON> in <LOCATION>Jndien</LOCATION>  <PERSON>Franciscus Paulanus</PERSON> in <LOCATION>Franckreich</LOCATION>  <PERSON>Severinus</PERSON> in <LOCATION>Oesterreich</LOCATION>  <PERSON>Berchtoldus</PERSON> in <LOCATION>Bayern</LOCATION>  <PERSON>Wolfgangus</PERSON> in <LOCATION>Schwaben</LOCATION>  rc. Auß einen harten Stein Wasser locken  ist viel  das hat gethan <PERSON>Moyses</PERSON> dem Volck <LOCATION>Jsrael</LOCATION>; aber auß hartnäckigen Gemüthern Buß=Zäher erwecken ist auch viel  das haben gethan die Heil. Ordens=Männer; alle Flüß vnnd Wässer durch <LOCATION>Egypten</LOCATION> in Blut verkehren ist viel  das hat gethan <PERSON>Aaron</PERSON>; aber die verbainte Ketzer schamroth machen ist auch viel  das haben gethan die Heil. Ordens=Männer; mit dem Schatten Wunderwerck würcken  ist viel  das hat gethan <PERSON>Petrus</PERSON>; aber mit der schwartzen Dinten die Leuth weiß machen  ist auch viel  das haben gethan  die Heil. Ordens=Männer durch ihre Schrifften; daß also rechtmessig solche Heil. Orden können genennt werden  ein Schutz  ein Schatz  ein Schantz  ein Freud  ein Fried  ein Freund  der Catholischen Kirchen. Was ist würdiger als die Societet <PERSON>Jesu</PERSON>? welche wie ein strahlende Son̅ in der Catholischen Kirchen glantzet  dahero kein Wunder  daß neidige Nachteulen  vnd Ketzerische Federmäus oder Fledermäuß ihre Mißgönner seyn  dann ja solchem Geflüglwerck das Liecht ein Marter ist; <PERSON>Paulus</PERSON> der wunderthätige Apostel  diese Welt=Posaunen  dieser Seelen=Fischer  dieser Schützer der Glaubigen  vnd Stürtzer der Unglaubigen  diese Säulen der Kirchen  hat sich einmahl schon im dritten Himmel befunden  hat schon gesehen  hat schon gehört  hat schon genossen  was ein menschlicher Witz nicht fassen kan  O was Glory! Phantaseyen  Schnellfingerl  Dockenwerck  Kinderrollen  Grillen vnd Pfrillen seynd alle Lust vnd Gust der Welt  gegen dem was <PERSON>Paulus</PERSON> schon gekost  vnnd dannoch ist dieser wider in die Welt zu ruck kehrt; Sagt mancher  es solt mich kein Teuffel mehr herunter bringen  wann ich einmahl so weit droben wehre  <PERSON>Paulus</PERSON> ist dannoch wider herunter  dann als er zu ruck dachte  daß noch viel seiner Apostolischen Lehr von nöthen hatten  vnnd durch ihn könten bekehrt werden  also hat er Himmel lassen Himmel seyn  vnnd wider auff die Erd gestiegen  Seelen zu fangen  Seelen zu bekehren  laß einer das ein Eyffer seyn! Dise Apostolische Jnnbrunst  spürt man nicht wenig in der Societet <PERSON>Jesu</PERSON>, in dero viel vnzahlbahre Männer gezehlt werden  welche Vatter vnd Vatterland verlassen  ja alles was angenehm  beurlauben  sich in weit entfernte Länder begeben  Seelen zu gewinnen  wo auch die Welt ein End setzt  dort hat ihr Eyffer kein End; Was thun die Jesuiter zu <LOCATION>Peru</LOCATION>? <LOCATION>Pegu</LOCATION>? zu <LOCATION>Malaca</LOCATION>? <LOCATION>Malucco</LOCATION>? zu <LOCATION>Ma gor</LOCATION>, <LOCATION>Palipor</LOCATION>? zu <LOCATION>Paquim</LOCATION>, <LOCATION>Nanquim</LOCATION>? zu <LOCATION>Scay</LOCATION>, <LOCATION>Isafay</LOCATION>? zu <LOCATION>Callecuth</LOCATION>? an solchen Orthen wo Menschen schier nicht Menschen seynd? Eben das was <PERSON>Paulus</PERSON> gethan  sie gewinnen Seelen  bekehren Seelen  nicht nur hundert tausend  nicht nur hundertmahl hundert tausend  nicht nur tausend mahl tausend tausend  sondern noch mehr  ja so viel  daß auch einen Arithmetico zu zehlen schwer fallt  deßwegen würdig alle Ehr von der Welt zu empfangen  deßwegen <PERSON>Paulus der dritte</PERSON>  <PERSON>Pius der vierdte</PERSON>  <PERSON>Pius der fünffte</PERSON>  <PERSON>Gregorius der dreyzehende</PERSON>  <PERSON>Gregorius der vierzehende</PERSON> Römische Papst mit stattlichen Lob  vnd außerleßnischen Preiß=Nahmen die Societet begnadet. Was ist würdiger als der Orden deß Heil. <PERSON>Benedicti</PERSON>? Jn dem Evangelio <PERSON>Matth.</PERSON> 13. geschicht außführliche Meldung von einem Saamen  den ein Ackersmann außgeworffen  ein Theil dieses Saamens ist gefallen auff den Weeg  den haben die Vögel deß Luffts verzehrt  diß ist ein Lehr allen Jungfrauen  die da wollen Ersahm vnnd Tugendsahm verbleibe̅  daß sie die Weeg vnd Gassen nicht viel betretten  sonst thun ihnen die Vögel  verstehe Ertz=Vögel  Spay=Vögel  Spott=Vögel Schaden zu fügen; ein ander Theil dieses Saamens ist gefallen auff die Stein  der zwar bald auffgangen  aber wegen deß seichten Grund von der Sonnen Hitz bald wider verwelckt; Diß kan ein Lehr seyn  allen denen  die nicht wol in der Vollkommenheit gegründ  daß sie sich nicht leicht der Gefahr sollen vertrauen  wann sie dem Stolpern vnd Fallen wollen entweichen: Ein ander Theil dises Saamens ist gefallen vnter die Dörner  welcher darvon  wie leicht glaublich  ersticket. Jch aber zeige einen Saamen der mitten vnter denen Dörnern auffgangen  vnd tau E sendfältige Frucht tragen; Dieser Saamen ist <PERSON>Benedictus</PERSON> der Heil. Patriarch  so die Schneeweisse Rosen seiner Unschuld zuerhalten  sich blosser in den Dörner herumb geweltzet  dieser gebenedeyte Saamen ist der gestalten auffgesprossen  daß die Zahl seiner Frucht fast die Stern übertrifft  welche dem <PERSON>Abraham</PERSON> seynd von GOtt gezeigt worden: Ein vnd dreyssig Römische Päpst seynd auß dem Orden deß Heil. <PERSON>Benedicti</PERSON> erkiesen worden  ist das nicht auffgangen? Hundert vnnd achtzig mit Purpur gezierte Vätter vnnd Cardinal auß disem Orden  drey tausent fünff hundert vnnd eylff Bischöff  fünffzehen tausent vnnd mehr Abten  so wegen Doctrin vnd Wissenschafft berühmt  ist dann der Saamen nicht auffgangen? Vier vnnd vierzig tausent vnd etlich zwantzig Canonicierte Heyligen auß dem Orden deß H. <PERSON>Benedicti</PERSON> zeigen die Schrifften  ist der Saamen vnter den Dörnern nicht auffgangen? <PERSON>Zachæus</PERSON> damahl noch Zach zun geben  vnd hurtig zunehmen  mit einem Wort  noch damahl ein Partiteschmidt  stiege auß guten Gedancken Christum zusehen  auff einen Baum  ich aber weise mehr auß dem Orden deß H. <PERSON>Benedicti</PERSON>, welche vom Baum herunter gestiegen  Christum besser in der Nieder zusehen  wil sagen  das viel  vnd aber viel ihren hohen Stammenbaum verlassen  vnd in disem vollkommnen Orden GOtt gedient  zwölff Orientalische Kayser  so den Purpur mit der Münchs Cappen vertauscht  vierzehen Orientalische Kayserin  so die guldene Cron mit dem niderträchtigen Kloster=Weyhl verwechßlet  ohnzahlbar viel Königliche vnd gefürste Persohnen  so alle disen heiligen Orden eingetretten  vnd darinn einen vollkommnen Wandl geführt  dahero nicht leicht zubeschreiben  wie lobwürdig  E 2 wie liebwürdig  wie seegenreich  wie siegreich  wie Gottseelig  wie glückseelig diser wohl recht gebenedeyte Orden <PERSON>Benedicti</PERSON>. Was ist würdiger als der Orden deß H. <PERSON>Dominici</PERSON>? Exod. 28. Hat GOtt der Allmächtige dem Hohenpriester <PERSON>Aaron</PERSON> anbefohlen  auff was Weiß seine Kleydung sollen geformbt seyn  erstlich solle er einen Rock antragen von Himmelblauer Seiden  vnd an statt deß Brams sollen von gedachter Farb seidene Knöpff auff Granatapffel Manier angehefft werden  zwischen denen jedesmahls ein guldene Schellen hange  auff daß der Priester  so er in den Tempel eintritt  einen Klang von sich gebe: Muß bekennen  das der übermüthige̅ Welt der Zeit ihre Kleydung in tausenterley lächerliche Modi sich vermaßkern vnd tragt man fast ein gantzes Jahr hindurch die Faßnacht auff dem Rucken  aber solcher von GOtt angegebene Priesterliche Ornat ist gleichwohl ein wenig wunderlich vnd seltzamb; Quanta Profunditas misteriorum! nunquid de vestibus cura est Deo? Spricht der Heilige <PERSON>Thomas Villanovanus</PERSON>, O was seynd das für grosse Geheimnussen? GOtt wolte durch solchen Priesterlichen Auffzug andeuten  vnd durch solches guldenes Geleut an den Priester  daß diser in dem Tempel fein einen guldenen Schall solle von sich geben  merckts wohl  ein Priester soll ein guldenen Hall vnd Schall von sich hören lassen: Diser Hohepriester <PERSON>Aaron</PERSON> ist ein eigentliche Figur gewest deß H. <PERSON>Dominici</PERSON>, dann wer hat in der Catholischen Kirchen ein solchen guldenen Hall vnd Schall hören lassen  als eben <PERSON>Dominicus</PERSON> durch seinen Heiligen Orden  welcher auch derentwegen den Nahmen führt der Prediger Orden  dann ihr Apostolische Stimm alle trübe Wet E 3 ter  so über die Catholische Kirchen kom̅en  vertriben  dan̅ ihr eyffriger Predigschall  alle Wölff so in den Schaffstall Gottes beginten einzureissen  verjagt  dann ihr erklingende Lehr wie ein starcker Schild  alle Ketzerische Pfeil  so auff das Schiffel <PERSON>Petri</PERSON> zugeflogen  auffgehalten. <PERSON>Petrus</PERSON> ist ein Apostel gewest  <PERSON>Petrus de Tarentesia</PERSON> auß dem Orden deß H. <PERSON>Dominici</PERSON> auch ein Apostolischer Mann. <PERSON>Joannes</PERSON> ist ein Apostel gewest  <PERSON>Joannes Taulerus</PERSON> auß dem Orden deß Heiligen <PERSON>Dominici</PERSON> auch ein Apostolischer Mann. <PERSON>Matthæus</PERSON> ist ein Apostel gewest; <PERSON>Matthæus Ursenus</PERSON> auß dem Orden deß Heil. <PERSON>Dominici</PERSON> auch ein Apostolischer Mann: <PERSON>Thomas</PERSON> ist ein Apostel gewest  <PERSON>Thomas Aquinas</PERSON> auß dem Orden deß Heil. <PERSON>Dominici</PERSON>, auch ein Apostolischer Mann. <PERSON>Philippus</PERSON> ist ein Apostel gewest  <PERSON>Philippus Gezza</PERSON> auß dem Orden deß H. <PERSON>Dominici</PERSON> auch ein Apostolischer Mann; <PERSON>Bartholomæus</PERSON> ist ein Apostel gewest  <PERSON>Bartholomæus de Ledesma</PERSON> auß dem Orden deß Heil. <PERSON>Dominici</PERSON> auch ein Apostolischer Mann  rc. Vnd wann schon <PERSON>Aaron</PERSON> ein Schlangen in ein Ruthen verkehrt  so haben auch dise viel gifftige Sünder in Bußfertige verwandlet; Und wann schon <PERSON>Josue</PERSON> die Stattmauren zu <LOCATION>Jericho</LOCATION> mit dem Posaunen Schall vmbgeworffen  so haben auch dise mit ihrigem Predig=Schall  manche Stein harte Gemühter erobert; vnd wann schon <PERSON>Elisæus</PERSON> sauers Wasser  in ein süsses verkehrt  so haben auch dise mit ihrer Lehr  auß Gottlosen  Gottseelige gemacht; ja ich will nicht mehr loben disem lobwürdigsten Orden  weil ihn an stadt meiner loben <PERSON>Bonifacius der Neunte</PERSON>  <PERSON>Clemens der Sechste</PERSON>  <PERSON>Alexander der Vierdte</PERSON>  <PERSON>Innocentius der Vierdte</PERSON>  <PERSON>Gregorius der Neunte</PERSON>  <PERSON>Honorius der Anderte</PERSON>  rc. E 4 Was ist würdiger  als der Seraphische Orden deß Heiligen <PERSON>Francisci</PERSON>? Jener Blinde  welchem der Heyland mit so wunderlicher Manier das Gesicht erstatt  in dem er ihme eine durch Speichel befeuchtigte Erden an die Augen gerieben  welches sich dem Menschlichen Vrtel nach so wenig reimbte  als ein Faust auff ein Aug  als er von Christo gefragt worden  was er sehe  gabe ein artliche Antwort. Video homines velut arbores, &amp;c. Jch sihe die Leuth wie die Baumer daher gehen  diser Blinde hat nicht übel von der Farb geredt  dann in aller Warheit seynd wir Menschen dem Bäumern ähnlich vnd dem Holtz  dessen Natur ist  das es allzeit oben schwimbt im Wasser  also seynd wir Menschen gesitt vnd gesind  daß wir nur nach Höhe trachten  dahero der Welt ihr Prædicata sich mehristen Theil  auff die Berg retiriren  vnd wil niemand anderst als Back von Backsberg  Böcker von Böckersberg  Buck von Bucksberg heissen  vnd singt die Welt weit lieber den Alt als den Paß; Von dem Heiligen <PERSON>Marco</PERSON> Evangelisten schreibt <PERSON>Hugo Cardinalis</PERSON>, daß er ihme freywillig den Daum habe abgebissen  damit er nicht möchte Bischoff werden  bey der Zeit schneidt ihm keiner mehr die Finger ab  sonder man schleckt wohl die Finger nach Hochheiten  vnd wil ein jeder lieber das Gloria in Excelsis als das De profundis Intoniren. O Mirackl  O Wunder über Wunder! <PERSON>Franciscus</PERSON>, vnd <PERSON>Francisci</PERSON> Orden  vnd dises Ordens=Regel  vnd diser Regel zugethane Geistliche zeigen der Welt das Widerspiel  in deme sie mit keinen andern Nahmen prangen  als Fratres Minores die mindere Brüder  aber in der Warheit nicht minder der Catholischen Kirchen nutzen sie als andere Orden  dahero dessen Lob dises wintzige Blattel nicht fähig zu E 5 fassen  sonder vonnöthen gantze Bücher hierzu. Was sagst du zu dem  wann du hörest  daß durch dise Ordens=Leuth in der Jnsul <LOCATION>Canari</LOCATION> allein zehenmahl hundert tausent Menschen seynd getaufft worden  hat doch <PERSON>Moyses</PERSON> kaum so vil durch das Wasser geführt; Diser Seraphische Orden hat durch absonderliche Hülff deß Allerhöchsten der Gestalten sich vermehrt  das wann ich nicht wuste die vnermeßliche Weite deß Himmels  mich schier ein Forcht anstoßte  ich könnte kein Orth mehr antreffen  vor Menge mindern Brüder allda; Diser Seraphische Orden zeigt forderist seine Strengheit in den Capucinern  dero Armuth vnd Demuth der Welt sattsambt bekant; mir kommen sie vor  wie jener Fisch  welchen <PERSON>Petrus</PERSON> auß dem Meer gezogen  in dessen Maul ein paares Gelt gefunden  vnd also diser Fisch mit dem Maul bezahlt; gleicher Gestalten tragen gedachte strenge Ordens=Männer ihre Müntz auff der Zungen  welche nichts anders ist  als Deo gratias, warmit auch der seelige Capuciner <PERSON>Felix</PERSON> grosse Wunder gewürckt; mit einem Wort  wie vornehm  wie angenehm  wie sinnreich  sittenreich  wie heylsamb  diser Seraphische Orden  kan allein ein Seraphische Zung füglich vorstellen. Was ist würdiger  als der Orden der Carmeliter? Diser ansehliche Orden  rühmet sich  als seye er der allerälteste  wie kan das seyn? Lebt doch ihr erster Ordens=Stiffter noch auff der Welt  auch noch nicht gstorben  ist wahr  diser ist <PERSON>Elias</PERSON> der Prophet  welcher auff dem Berg <LOCATION>Carmelo</LOCATION> das erste Novitiat den Carmelitern auffgericht  der wunder eyffrige Prophet lebt annoch in dem irrdischen Paradeyß  wohin er durch ein feurigen Wagen ist überbracht worden  wird aber zur Ankunfft deß Antechristi zweiffels ohne mit Beystand seiner Carmeliter streitten vnnd kämpffen  das Lob dises H. Orden  soll nicht mit Dinten sonder Gold beschrieben werden. Was ist würdiger als der Orden deß H. <PERSON>Francisci von Paula</PERSON>? Diser H. Ordens=Stiffter hat wohl gewust  das auff die Vigill vnd Fastag ohnfehlbar das Fest folge  dahero er den seinigen ein immerwehrende Fasten aufferlegt  damits desto sicher das ewige Fest zugewarten hätten; so gar hat er in seiner Regel Schmaltz vnnd Butter verbotten  damit sie etwan in Wiederkämpfung der feindlichen Anstoß nicht wie der Butter an der Sonn möchten bestehen  auch kan wohl seyn  daß deßhalben der Heil. Fundator die seinige mit strengster Fasten also außmergelt  damit sie nicht faist wurden  vmb willen die Porten deß Himmels gar eng  angusta Porta, vnnd feiste Schmeerbäuch küm̅erlich hineinkönnen; Durch solche strengste Messigkeit ist gleichsamb ohnmessig worden dieser Heil. Orden  daß also derselbe von vil Röhmischen Bäpsten vnd gecrönten Kayser vnd König in grösten Ehren gehalten worden. Was ist würdiger als der Orde̅ der Serviten? Die Welt hat zwar keinen Abgang an Serviten, vnd so ich hundert auff der Gassen solle mit einen Gruß empfangen  so wird in der gegen Antwort entweder Servus oder Servitor oder Diener zu vernehmen seyn  bey denen aber die Dienstbarkeit so wolfeil  wie bey den Schwanen die schwartze Federn  vnd triefft offt zu mit jenem Spruch auß den Heiligen Evangelio: Serve nequam: Weit andere Servos vnd Diener zehlet diser H. Orden  in welchem da lauther Diener der seeligsten Mutter Gottes anzutreffen  die in der schwartzen Trauer=Libere zur Gedächtnuß der beschmertzten Mutter  in dem Leyden ihres Sohns  zur grössern Vollkommenheit steigen; Und hat schon dazumahl ein sichere Propheceyung geschienen  weil diser Heil. Orden von sieben Florentiner herstammet  daß er auch absonderlich in der Catholischen Kirchen floriren werde. Was ist würdiger als der Orden der Barnabiten genannt? von deme mit wenig Worten vil kan geschrieben werden  daß er seye ein Schul deß Wissens vnd Gewissens  warin die Heiligkeit mit der Doctrin nicht ohne grossen Nutzen der Christlichen Kirchen vermählet ist. Was ist würdiger als der Orden der Barmhertzigen Brüder? So ich nicht wuste  daß die von dem seeligen vnd wunderthätigen <PERSON>Joanne Dei</PERSON> herkommeten  glaub ich es wehre wäre ihr Ordens=Stiffter gewest  jener Samaritan in dem Evangelio  welcher dem armen halb todten Menschen Wein vnd Oehl in die Wunden gossen  vnd selbsten barmhertzig verbunden  diser Orden bleibt so lang gesund  wie lang er den Krancken dienet  vnd werden ihme alle Wunden der Krancken für Wunderwerck außgerechnet. Was ist endlich würdiger als der Orden deß H. Vatters <PERSON>Augustini</PERSON>? mit dessen Lob gantze Bücher angefüllt; gewiß ist es  daß <PERSON>Augustinus</PERSON> und folgsamb <PERSON>Augustini</PERSON> Orden ein Aug der Braut Christi  verstehe der Catholischen Kirchen  kan genennt werden  wie hoch vnd theuer aber diß Aug zu halten  laß ich es andern über  weil ich weiß  daß eignes Lob nach Knoblauch riechet  sonst wolte ich den Schein dises herrlichen Ordens nach müglichkeit entwerffen  muß demnach der Feder den Arrest anerbieten  vnnd ferners Lob mit der Verschwiegenheit einschrancken. Was ist endlich würdiger als alle heilige Orden vnd Ordens=Männer  welche der öden vnd schnöden Welt den Rucken gewend  wohl wissend  daß das Wörtl Welt von dem Wörtel Wild ein geringfügigen Unterscheid in dem Nahmen  gar keinen aber in der That erweise  dann was ist die Welt anderst als ein Garten voller Brennessel  ein verzuckertes Gifft  ein verguldter Misthauffen  ein zerlöcherter Sack  ein außspalirte Keichen  ein angenehme Kopffraiß  ein silberner Angel mit Grillen überkädert  ein Handels=Gwölb voller Narren=Kappen  ein Apotecken voller Tillitalli Latwergen  ein verblümte Schelmerey  vergulte Pfui Pillulen  rc. Dahero viel tausend vnd vnzahlbar haben ein Eckel vnd Grausen gefast ob der nunmehr schepernden Welt  vermerckt daß selbe so wohl fruchtloß  als zuchtloß  derentwegen freymütig sich den strengen Regl vnd Satzungen vnterworffen  in die Fußstapffen der Apostel getretten  mit frischer Erinnerung  daß der Heyland <PERSON>JEsus</PERSON> das Reich Gottes verglichen habe  einem reiffen Senffkörnl  vnd nicht einem Zuckercandl  daß solches Reich Gottes gleich seye einem Sauertaig  vnd nicht einem Süssen. Der Ursach halber sie gar wohl vnd recht den engen vnd strengen Weeg angetretten  solcher gestalten die Vollkommenheit erreicht  daß dero höchstgepriesene Tugenden wehrt vnd würdig seyn  von männiglich verehrt zu werden  wie dann ihnen der eigenthumbliche Titul Euer Ehrwürden gebühret. Als <PERSON>Petrus</PERSON>  damahl noch ein treuer Diener  wahr genommen  daß sein liebester HErr von den Scherganten vnd Hebreischen Lothers Knechten  wie ein Lambel von den Wölffen  feindlich angegriffen worden  vnd dise allen Muthwillen an ihme verübten  gedachte er an seine gegebene Parola, F fasset ein stattliche Curachi, zieht von Leder  vnd hauet einem meisterlosen Spitzbuben Nahmens <PERSON>Malcho</PERSON> ein Ohr ab  worüber <PERSON>Petrus</PERSON> nicht allein kein Lob  so er ihme ohnaußbleiblich eingebildet  sondern neben einen scharffen Verweiß  noch darzu einzustecken befelcht worden  vnd der gebenedeyte Heyland alsobald ohne Pflaster vnd Wundsalben dem Bößwicht das Ohr angeheilet: Ach HErr soll jemand sagen  laß geschehen  daß <PERSON>Petrus</PERSON> auch das andere Ohr  auch die Nasen  auch gar den Kopff absäble  dan̅ ja ein solcher nicht werth ist  daß er ein Kopff trage  der ein Maußkopff ist: Viel Scribenten wollen  es seye diser Ursachen halber geschehen  daß der Heyland einen solchen heilsamen Wund=Artzten abgeben  weil diser <PERSON>Malchus</PERSON> ein Laquey ware  vnd ein Diener eines Hohenpriesters  deßhalben wolte nicht der HErr  daß diser sollte entohnert werden  wann er were ein Nachtretter  oder Vortretter  oder ein ander Diener einer Dama oder eines Herrn gewest  hätte etwan der HErr nachgesehen  so ihme auch der Kopff were zerspalten worden  aber eines Hohenpriesters Bedienter hat müssen respectirt werden. Auß dem kan ein jeder  auch der mindeste in einem Dorff  Sonnen klar abnehmen  weil GOtt die Dienstboten so gar der Geistlichkeit wil verehret haben  wie viel mehr Ehr solle dem Geistlichen Standt selbst ertheilt werden: Bekant ist  daß einmahl der böse Feind vor der Kloster=Porten auffgepast  vnd einen Bauren so mit schmutzigem Maul herauß tretten  wie ein grimmiger Löw angefallen  mit dem Verlaut  wann er nicht hätte in dem Kloster geschmarotzt  vnd annoch bey sich im Hosensack ein Klosterbrodt tragte  so wolte er ihn zu tausend Stückl zerreissen. Chron. <PERSON>Cassi.</PERSON> lib. 3. c. 39. Diß vnd alle andere bestettigen gnugsamb  wie F 2 Ehrwürdig der geistliche Standt  deßwegen keineswegs in Zweiffel zu setzen  daß nicht auch der Todt  ob schon allerseits vnhöfflich  doch sich gegen disem Standt werde manirlich verhalten; Jch antwort  der Todt  weiß vmb kein einige Höfflichkeit: Als mir anfänglich aufferlegt worden  ich solle die Geistliche Euer Ehrwürden tituliren  so hab ich  ohne das halb gehörloß  Euer Erdwürden verstanden  dahero von selbiger Zeit sie sambt andern in die Erd einscharre  vnd laß mich von solcher meiner Arth nicht abschrecken  wann schon jenem die schwere Bürd der Excomunication vnnd geistlichen Banns auff den Rucken gebunden wird  welcher gewalthätige Hand an solchen Stands=Persohnen anleget  so entschüt ich mich doch aller solcher Straff  ja bin noch darüber so keck  daß ich die geweichte Platten gar in das Grab wirff  wer an dem zweiffelt  dem kan die <LOCATION>Wiennstatt</LOCATION> auß dem Traum helffen. Weilen die schöne Residentz Statt <LOCATION>Wienn</LOCATION> Volck halber mehr einem Land gleichet  dahero find man neben einer ziemblichen Anzahl Wirthshäuser auch viel herrliche Gottshäuser  deren an der Zahl sambt den offentlichen Capellen in vnd vor der <LOCATION>Statt</LOCATION> fünff vnd funffzig gezehlt werden  in denen die eyfferige Priesterschafft dem Allerhöchsten GOtt das heilige Altar=Opffer mit aufferbaulicher Andacht täglich ableget  gehe nun der Klang der vngezähmten Mäuler von der <LOCATION>Wiennstatt</LOCATION>  wie er wil  guacksen doch auch die grünhosende Frösch mit auffgespannter Pfundtgoschen den Himmel an  so sie nur ein trübes Wölckel daran ergaffen: Was ist Wunder daß etliche Mißgön̅ende Schlangen=Zungen gedachte <LOCATION>Haubtstatt</LOCATION> gar zu hefftig verschwertzen  als seye zu <LOCATION>Wienn</LOCATION> fast ein jeder Pflasterstein ein Lasterstein  F 3 ich kans zwar nit gäntzlich verneinen  daß nicht solches Orth deß Patriarchen <PERSON>Jacobs</PERSON> Lambl ähnlich seye  die da nicht gantz weiß waren  sondern mit schwartzen Flecken vntersprengt; Wo ist dann ein Baum auff dem nicht auch wurmstichendes Obst wachst? wo ist dann ein Summa Geld wo man nicht auch bleyene Fünffzehner antriffet? warumb soll dann <LOCATION>Wienn</LOCATION> allein einen Schein tragen? seynd doch wohl andere Stätt auch nicht Canonicirt; vnnd zu dem kan mans nicht laugnen  daß der Saamen deß Unkrauts  so zu <LOCATION>Wienn</LOCATION> etwan auffspriesset  mehristen theil anderst woher kommet  vnd also frembde Länder der <LOCATION>Wiennstatt</LOCATION> die Laster leihen; Viel Ubelthaten  ja  grosse Unthaten  ja  viel Schandthaten  ja  find man  hört man  sieht man zu <LOCATION>Wienn</LOCATION>  so muß man aber auch das Gute mit neidiger Verschwiegenheit nicht verhüllen  sondern zu wissen ist  daß nicht bald ein Statt in <LOCATION>Teutschland</LOCATION> zufinden  allwo so grosse Andachten vnd andächtige Solenniteten in den Tempel vnnd Gottshäusern gehalten werden  als wie zu <LOCATION>Wienn</LOCATION>. Es seynd in erstgedachter <LOCATION>Haubtstatt</LOCATION> neben sieben Gott gewidmeten Jungfrau=Klöster  neben hohen Stifftern  Pfarreyen  vnnd vornehmer Prælaten=Höff  in denen mehristen Theil auch geistliche Jugend den Studijs obliegen  neunzehen schöne vnd wohlerbaute Klöster  in welchen die andächtige Ordens=Männer mit aufferbaulichem Wandel Gott vnd dem Nechsten dienen  also zwar daß die Anzahl der Geistlichen  so wol inner als ausser der Klöster sich in die dritthalb tausend erstrecket  welche nichts anders verrichten  als daß sie mit dem guten Hirten das verlohrne Lambl suchen  mit dem <PERSON>Joanne</PERSON> die Buß predigen  mit <PERSON>Petro</PERSON> die Krancken trösten  mit <PERSON>Paulo</PERSON> die Laster straffen  vnd mit dem <PERSON>David</PERSON> GOTT F 4 vnaußsetzlich loben  auch Tag vnnd Nacht mit heiligem Lobgesang Gott innbrünstig preysen. Allhier stehen mir die Augen voller Wasser  wann ich zu Gemüth führe den türmischen Todt  wie er seine Sensen so scharff gewetzet hat wider die Geistlichkeit zu <LOCATION>Wienn</LOCATION>  vnd welches noch mehr zubetauren  daß die Priesterschafft mehristentheil den Todt geerbet hat  an demselben Orth  allwo sie pflegt den Todten Seelen das Leben ertheilen  verstehe in der Kirchen  in dem Beichtstuhl  bey dem Altar. Anno 1606. zu <LOCATION>Franckenstein</LOCATION> in <LOCATION>Schlesien</LOCATION> haben etliche Todtengräber vnerhörte Ubelthaten begangen  vnd bevor sie durch glüende Zangen vnd verdiente Straff seynd hingericht worden  haben sie bekennt  wie daß sie die Todten Menschen  welche schon zwey oder drey Jahr vnter der Erden gelegen  widerumb außgegraben  Pulver darauß gemacht  solches hin vnd wider außgestreuet  zuvor an Schaffen  Viech  vnd ihren eignen Kindern  solches Gifft=Pulver probirt  vielen vnter dem Schein eines absonderlichen Præservativ vnnd Artzney=Mittl in warmen Bier einzunehmen gerathen  das halb gefaulte Fleisch der außgegrabenen Todten wie ein Papp zusammen gestossen  vnd darmit alle Stühl in der Kirchen angeschmieret  warvon geschehen ist  daß die Leuth in die Kirchen frisch vnd gesund seynd gangen  darauß aber mit Verlurst der Gesundheit vnd Pestilentzischen Leib kommen; Von dergleichen vnmenschlicher Boßheit weiß man nichts zu <LOCATION>Wienn</LOCATION>  wohl aber daß der Todt die Stühl in den Kirchen vnd forderst die Beichtstühl zu seinem Vortel hatte  vnd ist schier die Pestilentzische Seuch auff kein andere Weiß in die Klöster gerathen  als durch das Beichthören  auch der Todt selten durch die Kloster=Porten  sondern öffter durch F 5 die Sacristey=Thür eingeschlichen  dahero ein Religios nach dem andern erkrancket vnd welche andere frey vnnd loß gesprochen von den Sünden  seynd selbst vor dem Todt nicht befreyet gewesen  diß ist die Ursach  warumb nicht nur hundert  nicht nur zweyhundert  nicht nur dreyhundert  sondern mehr Priester vnnd Geistliche dem Todt zu Theil worden  welche aber alle glückseelig gestorben  zumahlen ihnen der Todt nur ein Thür ware  durch welche sie in die himmlische Freuden eingangen. Ein Unkeuscher stirbt nicht wohl  ein solcher war <PERSON>Heliogabalus</PERSON> der Kayser  welcher in den Wollüsten also Viehisch versencket ware  daß er mit Gewalt die Medicos vnd Artzten wolte zwingen  die sollen ihn vermittelst ihrer bewehrtister Wissenschafft vnd Artzney=Mittl in ein Weib verkehren  <PERSON>Cæli.</PERSON> lib. 4. O <PERSON>Heliogabl</PERSON> vielmehr ein Höllgabel! Ein solcher stirbt nicht wohl  aber ein Geistlicher stirbt wohl  welcher ob dem verzuckerten Venus Confect einen Grausen geschöpfft  sich mit einem Gelübt ewiger Keuschheit verbunden  fein die leibliche Sinnligkeiten dem Verstandt als einem Ober=Pfleger vnterworffen  welcher einem gleich zeiget daß kein Orth in einer Statt erger muffe  als der Fleischmarckt  oder die Fleischbänck  vnnd daß der Himmel nur dieselbige Soldaten besolde  welche zu <LOCATION>Reinfelden</LOCATION> vnd nit welche zu <LOCATION>Magdeburg</LOCATION> auß der Guarnison sein. Ein Geitziger stirbt übel; Ein solcher ist gewest jener reiche Handelsmann  von deme <PERSON>Menochi</PERSON> p. 2. H. 3. schreibt  als derselbe bereits in die Zügen gegriffen  vnd die halb vergläserte Augen den nahenden Todt angekündet  hat er dannoch seines Geld=Schatz nicht können vergessen  dann als ihme der Priester nach Christlichen Brauch die letzte Oehlung ertheilte  darmit auch die Hände deß Krancken zu salben  sihe  da hat er auß der rechten Hand keines wegs den Schlüssel zum Geld lassen wollen  welches dem Priester ein satsame Ursach gegeben  daß er ihme endlich die heilige Oehlung geweigert; Aber ein Geistlicher stirbt wohl  welcher sein Leben in freywilliger Armuth zugebracht  allem Weltkraffel den Rucken gezeigt  wohl wissend  daß sein <PERSON>JEsus</PERSON> nicht gestorben  vnter einem mit seidenen Fransen vmbhengten Himmelbeth  sondern arm vnd bloß am Creutz. Ein Gottslästerer stirbt übel  ein solcher ist jener fünff jähriger Knab gewest  von deme der Heil. <PERSON>Gregorius</PERSON> Dial. 4. schreibet  daß diser von den Eltern solches Laster erlernet  dan̅ wann ein grosser Stein von dem Berg herunter fallet  so folgen ihme auch kleine nach  wie kan es seyn  daß die alte Frösch ihr abgeschmaches Qua Qua schreyen  vnd die junge Froschmäuler sollen wie Canari singen? Obberührter Knab auß anartiger Gewonheit Gottslästerte dergestalten  daß der höchste GOtt ihn schon zeittig für die Höll ersehen  deßwegen gestattet  daß er von dem bösen Feind auß deß Vatters Armen ist hinweg geführt worden; Ein solcher stirbt nit wohl  aber ein Geistlicher stirbt wohl  der nicht allein sein Zung von dergleichen Frevels=Reden vnd schädlichem Fluchen in Zaum gehalten  sondern noch Tag vnd Nacht durch steten Chor GOTT gelobt  auch der Harpffen <PERSON>David</PERSON> zugesellt seine andächtige Psalmen  warinnen er gar offt schon einen Vorgeschmack der ewigen Freuden verkostet. Ein Hoffärtiger stirbt nicht wohl  wie ein solcher gewest der Printz <PERSON>Absalon</PERSON> vnd seines gleichen <PERSON>Galienus</PERSON>  der allemahl seine Haar vnd Barth mit guldener Streu eingepulvert  dardurch sich halb zu vergöttern phantisieret. Ein solche ist gewest die stoltze <PERSON>Jezabell</PERSON>  welche ihr verbuhltes Angesicht mit hunderterley Anstrich verglätt hat  ein solche ist gewest <PERSON>Poppea</PERSON> deß <PERSON>Neronis</PERSON> Gemahlin  die allzeit so offt sie reiste  ein gantze Herd Eselin mit sich führte  zu keinem andern Ziel  als daß sie sich mit dero Milch könte abwaschen: es gibt annoch solche feine Weltmuster  welche ihr madiges Larven=Gsicht sorgfältig zu verbessern  allerley Farben mischen  ja alle Tag andere Kleyder anziehen  vnnd können die Würm ihre Mistbutten zudecken nicht gnug Seiden spinnen  da vnterdessen GOtt  wessen Abbildung der arme  halb nackender auff der Gassen seuffzet  solche sterben nicht wohl  aber ein Geistlicher stirbt wohl  der in seinem niederträchtigen Habit allen Welt=Pomp verlachet  den Leib mit etlichen Ellen Tuch verhüllt  damit dises Unthier nicht gar zu zartlich gezieglet werde  dann je mehr man es liebkoset  je mehr beist es: Man kutert vnd hönet jetzt einen Geistlichen auß mit seiner gespitzten Kappen  mit seiner runden Kappen  mit seiner breiten Kappen  mit seiner schmalen Kappen  rc. aber wann es zum Abtrucken kommet  vnd das eytle Welt=Wesen abflieget  wie die Mucken auß einer kalten Kuchl  so dann wüntscht ihm mancher  sein Kopff were in einer Münch=Kappen gesteckt  wurde also leichter sterben. Ein Schlemmer stirbt nicht wohl; Ein solcher ist gewest der reiche Prasser  der nur darumb gelebt  damit er essen könt  vnd nicht darumb gessen damit er leben möcht  dem das Maul stets feucht ware wie ein Badschwam  der einen Magen gehabt  wie dieselbe Thier  welche den Lambl ihre Peltz zertrennen  der auß dem Tag ein Nacht gemacht  verstehe Faßnacht  der auß der Nacht ein Tag gemacht  verstehe Kirchtag: Ein solcher ist auch gewest <PERSON>Clodius Albinus</PERSON> von deme <PERSON>Sabellicus</PERSON> l. 20. notiret  daß er Keller vnd Kuchl für seinen Himmel gehalten  den Schmeerbauch aber für seinen Abgott  welchem er nur gar zu häuffig geopffert  absonderlich dazumahl  als er in einer Mahlzeit neben andern Speisen  fünffhundert Austern  vnd zehen Capauner geschlickt; Ein solcher stirbt nicht wohl  aber ein Geistlicher stirbt wohl  der allzeit seiner Seelen ein Vatter  dem Leib aber ein Stieffvatter abgeben  der fast alle Tag zu Freytag gemacht  damit er desto gewisser einen ewigen Sabbath oder Ruhe zu hoffen hätt  der sich der Nüchterkeit beflissen  wohl wissend  wann ein Schiffl überladen  daß selbiges nechst bey dem Untergang seye; Es ist demnach wohl höchst zubetauren  daß so viel Geistliche vnd Gott gewidmete Priesterschafft dem ohnmilten Todt in die Händ gerathen  absonderlich weil dieselbige der Statt vnd ihren Heil. Orden zu fernerem Nutzen wären wohl angestanden: weilen sie aber wohl gestorben  vnd das zeitliche Leben mit dem Ewigen vertauscht  ist mehr Ursach zu frolocken als trauren; O wie mancher frommer Religios seufftzte auff seinem Todtbettl folgender gestalt  O GOtt! ich verlasse gern das jenige  auff das sich niemand verlassen kan; Jst doch die Welt nichts als ein Eysen  so allbereits gar zu rostig  ist sie doch nichts als ein Eyß  auff deme mancher so vnbehutsamb geschlipffert  ist doch die Welt nichts  als ein Statt  dero Ringmauer Elend vnd Jammer  ist doch die Welt nichts als ein Gestadt  so gantz vntergraben vnd gefährlich  ist doch die Welt nichts als ein Schlingen  vor dessen Gefahren sich schier niemand retten kan  ist doch die Welt nichts als ein Schlangen  die da voller Gifft  A dio wie gern dann reise ich in die G Ewigkeit; O süssester <PERSON>JEsu</PERSON>  du streckest darumb deine Armb am Creutz auß  damit du mein arme Seel vmbfangest  O güttigster Heyland  es seynd deine fünff purpurfarbe Heil. Wunden  fünff schöne rothe Petschier  welche für mich bey dem himmlischen Vatter gnugsame Bürgschafft leisten; O gütigster GOTT! der Baum an dem du hangest  wird hoffentlich mir ein Steeg vnd ein Weeg seyn  in die Glory: Fahre demnach auß O allerliebste Seel  vnd beschleunige mit Freuden deinen Außgang  auß dem Leib  der nichts anders ist  als ein Gefängnuß  vnd verdrießliche Arrest Stuben  zertrenne gern dise Gespanschafft mit dem Leib  in Erwegung  daß diser Spißgesell am jüngsten Tag mit vnaußsprechlicher Glory dir wird wider vereiniget werden: Adio! behüt euch Gott meine liebe Patres vnd Ordens=Mitbrüder  ist mir leyd  daß ich euch wegen meiner abscheulichen Kranckheit nicht kan vmb das Bettl sehen  nimb demnach Urlaub von euch  vergebet mir vmb Gottes willen von Hertzen  so ich euch etwan im Kloster  in dem Chor  in dem Refectorio, oder in der Zellen hätte beleydiget  O wie hart dunckt es mich  daß ich nicht kan mit meinen liebsten Ordens=Genossen ruhen vnd faulen in vnser Grufften  sondern an statt dero vnter einer verdorrten Hollerstauden mein Grab etwan erwarte  aber aber frisch auff mein Seel  bekümmere dich dessen nicht so sehr  die jenige  so da anjetzo verlassest  werden in der Glory vnter einem Fahnen deß glorwürdigsten Ordens=Stiffter mit dir GOtt loben vnd benedeyen  Adio! so seyß dann  O <PERSON>JEsu</PERSON> dir leb ich  O <PERSON>JEsu</PERSON> dir stirb ich. Auff gleiche Weiß seuffzte mancher geistreiche Religios vnd Priester  vnd ware seine einige Hertzstärck der süsseste Nahmen <PERSON>JEsus</PERSON> vnd <PERSON>Maria</PERSON>. Man hat sonsten in der Apotecken G 2 gewisse Zeltel die da Manus Christi, das ist  Händ Christi  genennt werden  wer ihnen den Nahmen hat geben  muß ein Nasenwitziger Tropff vnnd Gewissenloser Gesell gewesen sein  seytemahlen sie nur von Zucker vnd Rosenwasser gemeiniglich zugericht werden  solche Manus Christi hätten fürwar manchen Geistlichen ein geringe Labnuß geben  wofern sie nicht anderst gestärckt hätten die wahre Händ Gottes  in die sie sich sambt Leib vnd Seel befohlen  welcher allein ist der jenige der alle Betrübte kan trösten. Da muß ich hierzu setzen  was man mich für ein Warheit auß dem Lazareth bericht hat  vnnd es die Siehknecht für ein Gewißheit bekennt  als sie im Anfang deß Septembers dises Jahrs vnterschiedliche Todten auff den Gassen vnd Strassen haben angetroffen  seye vnter andern ein Priester kein Ordens=Mann  todter gefunden worden bey der Blancken deß Spanischen Klosters in der Vorstatt  welcher da halben Theil knyete  mit der rechten Hand die Blancken haltent  vnd in der andern Hand ein kleines Büchel  welches insgemein das Diurnum genennt wird  die Siehknecht aber  als welche ohne das auff allen Raub begierig  wolten ihme solches Büchl auß der Hand reiben  könten aber mit allem möglichen Gewalt solches nicht zu wegen bringen  sondern waren gezwungen ihn sambt dem Büchl zubegraben: Wer solches nicht für ein gutes Zeichen achtet  muß wenig glauben geben  ich bin der vnverruckten Meinung  als seye diser sambt andern Geistlichen  deren etlich hundert dises Jahr zu <LOCATION>Wienn</LOCATION> vnter die Erden gerathen  Freudenvolle Kinder der Seeligkeit. G 3 Mortua est <PERSON>Rahel</PERSON> Gen. 48. Allo! hinweck Allabaster Gesicht  Mit Spiegel vnd mit Kampl  Eur schöne Gestalt überredt mich nicht  Mir ist schön wie der Trampl  Fort <PERSON>Helenæ</PERSON>, <PERSON>Penelope</PERSON>, Und was dergleichen Contraphe  Mit sambt deß gemeinen Plunders  Dann sterben müssen alle Leuth  Man macht euch wohl nichts besonders. ES wissens die Weibs=Bilder gar wohl  daß deß <PERSON>Adams</PERSON> Stammen=Hauß die Laimbgruben  vnd die Werckstatt in dero deß Manns Leib zusammen pabt worden  der Damascenischer Acker  vnnd folgsamb der erste Mann von Gey herein  sie aber mit mehrerm Favor im Paradeyß auß feinerer Materi erschaffen  dahero ihnen von selber Zeit die Leibs Schönheit annoch erblich zufalle: Der Warheit zu steur  muß ich bekennen  daß ein abtruckter Pfeil nicht also nach dem Zweck  daß ein frey geweltzter Stain nicht also nach dem Centrum, daß ein durstiger Hirsch nicht also nach dem Brunnquell trachte  wie ein Weib nach der Schönheit. G 4 Die Heilige Schrifft thut dißfalls meine ob zwar etlichen mißhellige Meinung bestettigen: Ein arme Frau  dero Mann kurtz vorher den gebührenden Lebens=Zinß abgelegt  vnd in GOTT entschlaffen  wurde von ihren Schuldnern immer hefftig zur Bezahlung angestrengt  so gar daß ihre zwey Söhn den Abgang deß Gelds mit harter Dienstbarkeit ersetzen sollten: Jn der Warheit ein Wittib vnd ein Barth haben ein Arth  Barba cum Barbara: So lang ein Barth an dem Mann hafftet  so lang wird ihme alle Höffligkeit erwisen  geschichts  daß der Barbier solchen mit dem Messer abschneid  alsdann wirfft man ihn auff die Erd vnd wird mit Füssen getretten: Wie lang ein Frau ihren lieben Mann hat  so lang gniest sie allerseits Gunst vnnd günstige Augen  so bald der Todt aber solchen mit seiner Sensen hinweg zuckt  alßdann tritt man die arme Wittib mit Füssen  vnd wer weiß; ob nicht auch die jetzige Ruthen zu <LOCATION>Wien̅</LOCATION> hab GOtt eingewaicht in den Threnen der Wittib vnd Waysen? Als nun gedachte Matron ihres Kummers kein Außgang ersinnen kunte  fallt ihr endlich ein die guthhertzige Bekantschafft deß Propheten <PERSON>Elisæi</PERSON>, dem sie dann ihr Elend gantz vmbständig bericht  mit nassen Augen  <PERSON>Elisæus</PERSON> last sich bald erweichen von solchen Wittib Threnen  fragt was sie dann im Hause habe: Gedencke jemand vmb Gottes willen! Sie antworth  nihil, nisi parum olei quo vngar, ich hab nichts im Hauß als ein wenig Oehl  darmit ich mich salbe  ey so salb! Gedenckt wunder  in der äusserste̅ Armuth hat sie sich noch beflissen  daß ob sie schon war ein arme Hauth  noch möcht seyn ein schöne Hauth! Die Schönheit mit einem Worth ist das einige Begnügen deß weiblichen Geschlechts. Was lange Höltzer  was kur G 5 kurtze tze Höltzer  was grosse Höltzer  was kleine Höltzer  was dicke Höltzer  was schmale Höltzer  was runde Höltzer  was eckete Höltzer  was gerade Höltzer  was krumpe Höltzer hat man nicht braucht zu bauen den Thurn <LOCATION>Babel</LOCATION>? Wie viel grosse Stein  wie viel kleine Stein  wie viel runde Stein  wie viel gevierte Stein  wie viel rauche Stein  wie viel glatte Stein  wie viel weisse Stein  wie viel rothe Stein  wie viel gemeine Stein  wie viel Marmelstein  waren nicht vonnöthen zu dem Bau vnd Zier deß Thurn <LOCATION>Babel</LOCATION>? fast gleiche Beschaffenheit ereignet sich mit der Baberl  wie mit dem <LOCATION>Babel</LOCATION>  was taffete̅ Zeug  was sameten Zeug  was glatten Zeug was geblümbten Zeug  was frischen Zeug  was schmalen Zeug  was breitten Zeug  braucht dise nicht? welcher Zeug einen warhafften Zeugen abgibt  was nicht kost ein Baberl? vnd gereicht alles dises zu keinem andern Zihl  als schön seyn  schön geheissen seyn  schön genennt seyn: Da fallt mir ein was wunderlichs  so sich mit etliche̅ jungen Töchtern zutragen  dise wascheten auff ein Zeit bey einem klar rauschenden Bach  mit einem gar vnmanirlichen Auffputz  wie bey gleicher Begebenheit pflegt zu geschehen  ihre Arm waren biß über die Ellenbogen entblöst  vmb den Halß hüpsch schleuderisch wie ein Tantler=Butten  die Kittel so hoch auffgeschürtzt  daß einem hätte mögen einfallen  sie wolten durch den Fluß <LOCATION>Jordan</LOCATION> waden  mit einem Wort  sie waren in allem mit 3. F  deren gesambten Wäscherin Gebrauch nach gezeichnet  nemblich  frech  frisch  frey. Nun hat es sich begeben  daß ohngefehr allda seinen Weeg vorbey genommen  der von grosser Heiligkeit berühmte Mann <PERSON>Jacobus Nisibitanus</PERSON>, den da frembder Bekleydung vnd demütigen Auffzugs halber dise Naßkittel maulaffent angeschaut  vnd nicht allein wie es die liebe Erbarkeit erheischte  ihre Röck nicht hinunter gelassen  sondern noch darüber den Heil. Mann außgelacht  vnnd wer weiß  was vngewaschene Mäuler dise Wäscherin angehängt  der Heil. Mann solche Frechheit zurechnen  erhalt vom Himmel geschwind dise Gnad  daß der fliessende Bach vrplötzlich außgetrucknet  vnd damit auch dero übermütiges Verhalten  nicht Zoll frey ablauffe  ist durch sein Gebett geschehen  daß gedachte junge Töchter wider alles Vermuhten Augenblicklich Eyß grau worden auff den Köpffen  es schaut eine die andere an  erstumbten ins gesambt über solchen vnverhofften Schimmel vnd Schimpel  lauffen schnur gerad dem Hauß zu  vnd erzehlen gantz zitterend wie ein Laub von der Espen  was ihnen begegnet; was in dem fall meistens zuverwundern  ist dises  daß obbenen̅te junge alt Mütterl nimmermehr wolten offentlich erscheinen  wegen Verlurst ihrer verschwundenen Schönheit  worauß erhellet  daß schön seyn  schön heissen  vnd schön bleiben  den Weibern also angelegen  wie den Pfauen das Prangen  den Raben das Fangen  den Schaben das Hangen  auch im Fall ihnen die Natur in einem oder dem andern mißgönnet  oder von dem lauffenden Alter das glatte Fell in ein rauches Hackbrettl verwend wird  so müssen kurtzumb anderwerts entlehnte Farben daß geraspelte Gesicht vergletten  wie auch die theur erkauffte Anstrich  vnd Falten=Popolitanischer Firneyßluckenbüsser abgeben  welche die alte Jahr Mirakel weiß  oder besser geredt Makelweiß  wie die Sonnen=Uhr deß <PERSON>Achab</PERSON> zu ruck ziehen sollen  dafern aber dises Schmieren vnd Zieren  nicht vil wircket  so muß der arme Spiegel diser gläserne Richter für ein Lugner gehalten werden  vnnd wird er Spiegel in einem Annagramatismo oder Buchstaben Wechsel für ein Gispel gespöttelt. Zu was aber ihr üppige Welt=Docken  dient solcher euer vnmässiger Auffputz vnd angemasste Schönheit? Jst nicht wahr? damit man euch nur solle loben  lieben  vnd mit Centner schweren Respecten laben  dann euch gar wohl bewust ist  daß die Schönheit ein Angel  ein Engel  ein Agstein  ein Eckstein  ein Brunn  ein Brunst  ein Wiesen  ein Waasen  ein Bach  ein Pech  ein Taffel  ein Teuffel: Ein Teuffel  von dem sich ein jeder gern lasst holen  ein Taffel  bey der ein jeder gern thut schmarotzen  ein Pech  an dem e