<div class="edition"> 



 


Evangelischer Christen 
Gott=gefällige Kirch=Weyhung/ Welche 
Bey solenner Einweyhung 
Der neu=erbauten  <LOCATION>Kirche</LOCATION> und  Orgel 
zum  <LOCATION>Lentz</LOCATION> / 
am andern Sonntage des Advents/ 
Anno MDCCX.  
Der damahligen hohen und  
Volckreichen Versam[m]lung/ 
aus denen Worten Davids 
 Psal[mus] CVIII, 2--6.  
gezeiget/ 
Und nachgehends 
Gott dem Allerhöchsten zu Ehren/ 
seiner anvertrauten Gemeinde zum Andencken/
dem Druck übergeben 
M.  <PERSON>Johann Christian Koch</PERSON> /  
Pfarr zum <LOCATION>Lentz</LOCATION> und  <LOCATION>Wantewitz</LOCATION> .  
 <LOCATION>Dreßden</LOCATION> / bey  <PERSON>Johann Jacob Wincklern</PERSON> / 1711.

 
  

Dem 
Hochgebohrnen Grafen und Herrn/ 
Herrn 
 <PERSON>Gottlob Adolph 
Grafen von Beichling</PERSON> / 
Herrn auf Dallbitz/ Döbritzgen und Baschlitz/ 
Meinem gnädigen Grafen und Herrn.  
Wie auch 
Der Hochgebohrnen Gräfin und Frauen/ 
Frauen 
 <PERSON>Philippinae Julianae 
Elisabeth 
Gräfin von Beichling</PERSON> / 
gebohrner von Haxthaußen/ 
Meiner gnädigen Gräfin und Frauen.
  
Wünsche ich 
von dem Vater des Lichts/ 
dem genädigen und barmhertzigen Gott/ 
Genade/ Barmherztigkeit und Friede/ 
Sowohl auch 
Gesundheit/ Leben und Seegen/ 
Nebst allen 
beständigen Hoch=Gräfl[ichen] Wohlergehen 
an Seel und Leib/ 
und übergebe Jhnen hiermit 
diese 
auff Jhr Verlangen 
gehaltene Predigt/ 
als 
Dero 
unterthäniger Diener und Vorbitter bey Gott/ 
M. Johann Christian Koch.



  


II. Durch eine liebliche Kirchen=Music.
 Wohlauff Psalter und Harpffen/ ich will frühe auff seyn/ saget  <PERSON>David</PERSON> in unserm Text. Der  <PERSON>Heil[ige] König</PERSON> kehret sich hier zu denen leblosen Dingen/ und damit er zeige/ wie er eine so grosse Begierde
 

(*) Vid.  <PERSON>Lorin.</PERSON>   Ordin. Lat. Psalm. C. IX.
(**) Vid.  <PERSON>Happelii</PERSON>   Relat. Curios. T. II. p. 29.
(***) Vid.  <PERSON>Calvör.</PERSON>   de Musica Ecclesiastica, p. 20.
  
  durch die Säiten gestrichen/ habe sie einen so schönen und lieblichen Thon von sich gegeben/ daß der König davon erwachet/ und seinem Gott zu Ehren ein Danck=Lied gespielet: 
 (*) Allein es ist dieses Gedichte von denen Auslegern schon längst verworffen worden. Er will so viel zu verstehen geben: Ehe noch die Morgenröthe anbricht/ wenn der Himmel beginnet zu grauen/ so will ich schon an deine Güte dencken/ und dieselbe mit meiner harpffe preißen;  Jch will auffseyn mit der Morgenröthe/ hat es  <PERSON>Lutherus</PERSON> erst übersetzet;  Wenn ich wache/ so rede ich von dir/ saget <PERSON>David</PERSON> anderweit Ps. LXIII. v. 7. Das heist: Jch will frühe auff seyn.
Daran dencken Evangelische Christen bey Einweihung ihrer Kirchen gleichfalls/ und lassen eine fröliche Music dem Herrn zu Ehren erschallen.  <PERSON>Salomo</PERSON> in seiner heiligen  Tempel=weyhe dienet ihnen abermahl zum Beyspiel/ denn dazumahl  danckten die Leviten dem Herrn/ daß seine Barmhertzigkeit ewiglich währet/ mit denen Psalmen Davids durch ihre Hand/ und die Priester bliesen Drommeten gegen ihnen/ 2. Paral. VII, 6. Es hat ja die Music eine sehr grosse Krafft/ die Gemüther der Menschen zu bewegen/ (**) welches sonderlich ein gelehrter  <PERSON>Jesuit</PERSON> in einem   Tractat de Dramatibus Musicis veterum, &amp; hodiernis, erwiesen; (***) und in der H[eiligen] Schrifft ist bekannt das Exempel  <PERSON>Sauls</PERSON> / welcher sich erqvickte/ und mit dem es besser ward/ wenn <PERSON>David</PERSON> die Harpffe nahm/ und mit seiner Hand spielete/  1. Sam. XVI, 23. Sonderlich hat die geistliche Music, welche mit Geistreichen Liedern und Gesängen vermischt/ die Krafft/ daß sie den Menschen zur Andacht ermuntert/ wie solches die Erfahrung be=

(*) Refert  <PERSON>Erasmus Herbst</PERSON> im   sterbenden Seculo, Consid. VII. p. 220.
(**) Sic refert  <PERSON>Heinr. Corn. Agrippa</PERSON> ,   L. 2. de phil. occult. C. 24 p. 186. de Musico qvodam, qvi Regis Davidis jussu   prima specie auditores veluti moestitia, &amp; stupore compleverit, postea ad petulantiores corporis motus, tandem ad furorem, &amp; dementiam concitaverit.
(***) Vid.   Acta Erudit. Lips. A. 1682. p. 226. &amp; imprimis qvae p. 228. excerpserunt.
  

(*) Conf[er] omnino eruditam Praefationem, qvam D[omi]n[us]  <PERSON>M. Hausen</PERSON> , fautor meus honoratissimus,   Pietati suae Melicae, s[ive] Cantion. Latin. praemisit, qvi libellus prodiit Dresd[a] 1704. adde  <PERSON>Joh. Chr. Olear.</PERSON> qvi P. III. &amp; IV. des   Evangel. Lieder=Schatzes varia Exempla affert. vid[e] in Jac. Gerhard. Engel. Wagenb. p. 44. &amp; qvi primo loco nominandus erat Magnif[icus] D[omi]n[us]  <PERSON>D. Pipping.</PERSON>   Dissert. de Saul. per Musicam curato, C. II. Porism. IV.
(**)  <PERSON>Deyling.</PERSON>   Obs. Sacr. P. I. p. 3. Obs. 1. §. 4.
(***) Magnif[icus] D[omi]n[us] <PERSON>D. Pipping.</PERSON>  Dissert. cit. sub finem.  <PERSON>Taddelius</PERSON>   Diss. de prec. Hiskiae moribundi, §. 54. aliiqve.

(****)  <PERSON>Hildebr.</PERSON>   sacr. publ. vet. Eccles. de Musica Ecclesiastica, p. 62. sqq.

  
Euch/ meine Allerliebsten/ kömmt zu/ mit <PERSON>David</PERSON> an diesem Tage zu sagen:  Wohlauff Psalter und Harpffen/ Höret ihr die liebliche Music in eurer neuen Kirche/ ihr belustiget euch an dem schönen Thon der neu=erbauten Orgel/ dancket davor eurem lieben getreuen Gott/ der euch diesen frohen Tag erleben lassen/ erinnert euch der Worte des  <PERSON>Königlichen Psalmisten</PERSON> im LXXXVII. Psalm/ v. 7:  Die Sänger wie am Reigen werden alle in dir singen eins ums ander. Als Anno 1704. den 14. Januar. die  <LOCATION>Universitäts=Kirche</LOCATION> in  <LOCATION>Helmstädt</LOCATION> eingeweyhet wurde/ sunge man eine lateinische Aria ab/ die sich also anfieng:
  Nunc serena dies orta,  
Nunc aperta coeli porta.  
Jubilate, plaudite!  
Introite adorantes,  
Dominumqve celebrantes 
Ore laeto canite.
Sprichst du: Ja/ die Freude vergeht uns wohl bey diesen schweren Zeiten/ da man von nichts/ als Klage/ Ach und Wehe höret. Lieben Christen/ versündiget euch nicht/  seyd stille/ denn

(*)  <PERSON>Hildebrand.</PERSON>   l[oco] c[itato] p. 73.  <PERSON>Joh. Lorin.</PERSON>   Comm. in Psalm. T. III. f. 982. 983.  <PERSON>Casp. Calvör.</PERSON>   de Musica Ecclesiastica, p. 57.
  
  der Tag ist heilig/ bekümmert euch nicht! Nehem. VIII, II. Seyd nur ferner willig und bereit/ so viel möglich/ zu diesem heiligen Tempel=Bau/ und zu der völligen Ausführung desselben beyzutragen/ Gott wird es reichlich vergelten/ und euer Hertze erfreuen/ Er wird euch  träncken mit Wollust/ als mit einem Strohm/ Psal. XXXVI, 9. Habt ihr denn gleich nicht  viel Wein und Korn/ so habt ihr doch ein schönes Gottes=Hauß/ und genung/ daß der Herr euer Hertz erfreuen will! Psal. IV, 8. Ach es ist eine Zeit zurücke/ da ihr/ die ihr hier eure Hertzens=Freude an denen  schönen Gottes=Diensten des Herrn gehabt/ werdet eingehen in den hell=gläntzenden Tempel Gottes/ welchen Jesus selbst erleuchtet/ und der keiner Sonne bedarff/ da es wird klingen:  In dulci jubilo, da alles aus Genaden reichlich wird belohnet werden/ was ihr hier zu Gottes Ehren von denen Eurigen beygetragen/ darauff freuet euch! und erweget auch mit mir zum Schlusse/ wie Evangelische Christen ihre Kirchen einweyhen
III. Durch ein andächtiges Gebeth.

Einzelanmerkungen

</div>