<div class="edition"> 



 


Das 
            dem Allmächtigen 
            abzustattende 
            Einstimmige und einhellige Lob/ 
            aus dem CL. Ps v. 4. 5. 6. 
            bey 
            Einweihung 
            Der 
 Neuen=Orgel 
            in der 
 <LOCATION>Brüder=Kirchen</LOCATION> 
            zu 
 <LOCATION>Altenburg</LOCATION> 
            am VIII. Sontage nach Trinitatis/ 
            war der 17. Julii Anno 1687. 
            einfältig gezeiget 
            von 
            M  <PERSON>Paulo Martino Sagittario</PERSON> , Stiffts= 
            Prediger und des Consist Assess 
            Altenburg/ gedruckt bey  <PERSON>Gottfried Richtern</PERSON> .

 

Denen Edlen/ Wohl= und Ehrenvesten/ Groß= und Vor=Achtbaren/ Hoch= und Wohl=Gelahrten/ Hoch= und Wohl=weisen 
        Herren 
        Bürgermeistern/ 
        Syndico, 
        Stadt=Voigten/ Cämmerern 
        und sämtlichen 
        Raths=Verwandten 
        bey der 
        Fürstl Sächs Residentz <LOCATION>Stadt</LOCATION>
 <LOCATION>Altenburg</LOCATION> / 
        Meinen Hochgeehrten Herren und geneigten Gönnern/ 
 

        Wie auch 
        Denen Ehren=Wohlgeachten/ Nahmhafften und 
        Kunstreichen 
        Herren Vierteilsmeistern/ 
        Wohleingerichteten Zünfften/ 
        und 
        der gantzen 
        Löblichen Bürgerschafft/ 
        Meinen Liebwerthesten Freunden.
 
Zuschrifft.
Edle/ Wohl= und Ehrenveste/ Groß= und Vor=Achtbare/ Hoch= und Wohl=Gelahrte/ Hoch= und Wohl=Weise/ 
    Jngleichen Ehren=Wohlgeachte/ Nahmhaffte und Kunstreiche/ 
    Jnsonders Hochgeehrte Herren/ geneigte Gönner/ und liebwertheste Freunde/
Es gedencket der bey vorgenommener reformation hiesiger Kirchen wohlverdiente Mann D
 <PERSON>Wenceslaus Linck</PERSON> / 
        der andere Evangelische Prediger/ in der Zueignungs=Schrifft seines 
          Sermons von Anruffung der Heiligen aus Joh. 15. 23. seqq. 
        so er an die Christliche Gemeine allhier am achten Tage der Himmelfarth Christi/ Anno 1523. daß die arme <LOCATION>Stadt</LOCATION>
         <LOCATION>Altenburg</LOCATION> 
        funfzehen Kirchen erbauet habe; 
        als binnen der Ring=Mauer. 
        1. Die  <LOCATION>Pfarr=Kirche zu S Bartholomaei</LOCATION> . 
        2. Die Capelle in dem alten Rathhauße in der Sporengasse. 
        3. Die Capelle S Margarethen/ davon das Margarethen (nicht Marthen) Gäßlein den Nahmen/ in der Johannisgasse. 
        4 Die Kirche S Johannis und 
        5. S Laurentii zum Teutschen Hoff gehörig in gedachter Gasse. 
        6. Die  <LOCATION>Brüder=Kirche</LOCATION> . 
        7. Die  <LOCATION>Pfarr=Kirche zu S Nicolai</LOCATION> und 
        8. Die Kirche in Nonnen Kloster S Marien Magdalenen in der Teichgasse. Ausser der <LOCATION>Stadt</LOCATION> aber 
        9. Die  <LOCATION>Stiffts=Kirche zu S Georgen</LOCATION> 
        auf dem  <LOCATION>Schlosse</LOCATION> . 
        10. 

 

        Die Pfarr=Kirche S Martini unter dem <LOCATION>Schlosse</LOCATION> bey  <LOCATION>Naschhausen</LOCATION> . 
        11. Das Kirchlein zum H Creutz an der Ecken der grossen Leisten an Müntzer=Wege. 
        12. Die  <LOCATION>Kirche zu unser Lieben Frauen</LOCATION> auf dem Berge. 
        13. Das Kirchlein S Agathae auf dem Frauenfels. 
        14. Das Kirchlein an Jacobs Hospital vor dem Teichthore/ und 
        15. Die  <LOCATION>Kirche an den hohen Hospital</LOCATION> vor dem Johannis=Thore. 
        Von diesen funfzehen Kirchen/ welche in vorigen Zeiten durch Freygebigkeit Christlicher Personen aufgeführet/ stehen annoch durch Gottes gewaltigen Schutz fünffe/ so zum Gottesdienst wöchentlich gebrauchet werden/ nehmlich in der <LOCATION>Stadt</LOCATION> die Kirche zu <LOCATION>S Bartholomaei</LOCATION> und die Brüder=Kirche; Vor der <LOCATION>Stadt</LOCATION> aber die Stiffts=Kirche zu S Georgen, das Hospital-Kirchlein zu S Jacob und die Hospital Kirche zum H Geist/ worzu in diesem Seculo die Sechste/ die wohl=angelegte 
         <LOCATION>Gottesacker=Kirche zur Aufferstehung Christi</LOCATION> 
         <PERSON>Friedrich Wilhelm der Andere</PERSON> / 
        Christmildesten Andenckens/ Anno 1647. herrlich renoviren lassen; auch nichts von der Kirche S Bartholomaei, mit dero Erneuerung Anno 1683. der Anfang und in diesem Jahre das Ende gemacht wird; noch weniger von der 
         <LOCATION>Hospital-Kirche zum H Geist</LOCATION> / 
        deren reparatur Anno 1684. geendet: sondern nur von der <LOCATION>Brüder=Kirchen</LOCATION> will ich kürtzlich handeln.
Die 
         <LOCATION>Brüder=Kirche</LOCATION> / 
        vorzeiten auch die Kloster=Kirche/

 

        hat den Nahmen von dem daran liegenden Kloster des Minder (Minoriter) Brüder Ordens S
 <PERSON>Francisci</PERSON> 
        oder der Baarfusser Münche/ welche in denen Kauff= und anderen Brieffen sich Brüder geschrieben/ deren nicht fünffe/ wie man ins gemein vorgegeben/ sondern sieben biß achte/ ja auch wohl mehr/ nach Anzeige der annoch vorhandenen documenten.
Wenn/ und von wem diese Kirche nebst dem Kloster erbauet worden/ habe ich bißhero nicht finden können. Der Franciscaner Orden ist unter dem Käyser 
        rechnet/ aufgekommen. Anno 1231. an Pfingsten haben sich die Franciscaner zu 
         <LOCATION>Zwickau</LOCATION> 
        gesetzet/ nach Bericht 
         <PERSON>Laur Wilhelmi</PERSON> 
        in 
         descriptione Cygneae, p. 195. 
        Anno 1233. zu 
         <LOCATION>Freyberg</LOCATION> / 
        wie Mollerus in 
         Freib. Chron. p. 114. 
        meldet/ und bald darauf auch zu 
         <LOCATION>Leipzig</LOCATION> / 
        wie 
         <PERSON>Schneider</PERSON> 
        in der 
         Leipz. Chron. p. 117. &amp; 152. 
        schreibet. Muthmaßlich werden sich gedachte Franciscaner auch um diese Zeit allhier niedergelassen und die Kirche nebst dem Kloster durch willigen Beytrag der Einwohner erbauet haben. Es ist aber diese Kirche nicht alsobald in der Länge/ wie sie anitzo stehet/ erbauet worden. Der fördere Theil/ so gewölbet/ ist erstlich von den Franciscanern aufgeführet: Der andere Theil aber/ welcher breiter und länger als der erste/ ist Anno 1501. und folgende Jahre verfertiget worden/ nicht mit einem Gewölbe/ sondern mit einer hangenden Decke/ welche Anno 1512. geleget/ laut folgender schrifft/ Anno Domini CCCCCXII. so an einen Balcken der Decke über der Orgel zulesen. Als vor drey Jahren die Männer=Stüle an der Mittagsseite hinweggenommen worden/ funde man an der blosen Wand ein Gemählde/ darauf S
 <PERSON>Catharina</PERSON> 
        in der rechten Hand ein Schwerd auf ein halbes Rad niederlassend zu sehen. Vor ihr kniet ein Franciscaner/ über welchen diese Worte auff einen Zedel: Oraprome S Kathar Nechst diesen stehet eine 

 

        wohlangekleidete Weibsperson eine Kirche in der Hand tragend/ und bey ihr ein Bischoff gleicher Gestalt eine Kirche in der Hand habend. Durch den Bischoff wird zweiffelsohne der Einweihende angedeutet/ und durch die darbey stehende Weibs=Person die Wohlthäterin/ so diese Kirche fundirt/ wie solches auch in denen Thum=Kirchen und nummis bracteatis zuerkennen. Wer aber diese Weibs=Person gewesen/ ist mir zur Zeit unwissend. Binnen obiger Zeit wurde Anno 1503. die hohe Spitze über den fördern Theil gesetzet und mit einem Knopffe versehen/ welcher/ weil er durchschossen und schadhafft/ abgenommen und Anno 1607. den 2. Jul mit einem neuen verwechselt wurde.
Nach der Architectur und Zierligkeit gleichet die 
         <LOCATION>Brüder=Kirche</LOCATION> 
        der Kirchen 
         <LOCATION>S Bartholomaei</LOCATION> 
        nicht; iedoch ist sie derselben wegen unterschiedener Stücke vorzuziehen. So bald das Licht des Evangelii in hiesiger 
         <LOCATION>Stadt</LOCATION> 
        aufzugehen begunte/ leuchtete es in dieser Kirche zu erst und zwar durch denjenigen/ welcher es durch Gottes Antrieb angezündet/ ich meine den auserwehlten Rüst=Zeug Gottes D
 <PERSON>Martinum Lutherum</PERSON> . 

 

        das H Abendmahl über den andern Sontag darinnen ausgetheilet/ Montags und Freytags Wochen=Predigten gehalten/ Sonnabends Beichte gesessen und die Tauffen/ wie auch Copulationes verrichtet würden.
Hernach ist diese Kirche der zierlichen Cantzel wegen der andern vorzuziehen. Die Cantzel hat vormahls an dem Schwibbogen nach Mitternacht zu gestanden. Als aber die ietzige Cantzel 
        Marcus Fleischer 
        von 
         <LOCATION>Waldenburg</LOCATION> 
        Anno 1561. verfertiget/ hat er sie gegen über an den Schwibbogen Mittagwerts den 1. Julii gesetzet/ und den 4ten ej in völligen Standt gebracht. Zierlich ist sie theils wegen des künstlichen Schnitzwercks/ theils wegen der eingelegten Arbeit/ so die Historiam 
         <PERSON>Johannis des Täuffers</PERSON> 
        vorstellet und kostet 90. fl 11. gr 6. pf. Bey der A 1684. angefangenen renovation wurde die Cantzel herum gerückt und erweitert/ also/ daß da zuvor der Prediger sich nach Mitternacht/ er sich itzo nach Abend zu wendet/ damit er desto eher und genauer gehöret werde.
         <PERSON>Magdalena Sibylla</PERSON> / 
        Hertzog 
         <PERSON>Friedrich Wilhelms II.</PERSON> 
        Gemahlin/ höchst seel Gedächtnis/ den itzigen 

 

        schönen Altar mit denen überaus künstlichen gemählden der Einsetzung des Heil Nachtmahls und Aufferstehung <PERSON>Christi</PERSON> auff zwey Seulen ruhend und mit einem Violbraunen Sammeten und mit Gold gestickten Tuche beleget/ Anno 1656. den 27. Jun auffrichten lassen. Gleich wie nun mit andern bey der renovation Anno 1684. einige Veränderung getroffen/ also geschahe sie auch mit diesem Altar und wurde er in das von neuen zubereitete Chor gesetzet.
Nicht weniger ist der 
         <LOCATION>Brüder=Kirche</LOCATION> 
         <PERSON>Uladislaus II.</PERSON> 
        welcher von seinem Bruder 
         <PERSON>Boleslao IV.</PERSON> 
        vertrieben sich hier auffgehalten/ Anno 1159. verstorben/ und in dieser Kirche beerdiget; Jch will nicht anführen/ daß der Marggraff zu 
         <LOCATION>Meissen</LOCATION>
 <PERSON>Heinrich ohne Land</PERSON> 
        nebst seinem Printzen 
         <PERSON>Friedrich</PERSON> 
        alhier liege/ wie 
         <PERSON>Fabritius</PERSON> 
        und 
         <PERSON>Laur Faustus</PERSON> 
        in Erklärung des 
         Fürstl Stamb. p. 131. 
        vorgeben; denn sie liegen beyde in dem 
         <LOCATION>Closter Alten Celle</LOCATION> 
        an der 
         <LOCATION>Freybergischen Mulda</LOCATION> ; 
        Sondern ich will nur erzehlen/ daß acht Fürstl Leichname in einer besondern Anno 1627. verfertigten Grufft/ welche von der Sacristei biß an die Cantzel sich erstrecket/ beygesetzet worden. Die Fürstl Leichname sind folgende 1. Frauen 
         <PERSON>Annen Marien</PERSON> / 
        der Chur Sachsen Administratoris H
 <PERSON>Friedrich Wilhelms I.</PERSON> 
        hinterlassener Fr Witwen/ so zu 
         <LOCATION>Dornburg</LOCATION> 
        den 1. Febr Anno 1643. gestorben und den 27. Aug Anno 1644. hieher gebracht. 2. H
 <PERSON>Johann Philips</PERSON> / 
        welcher den 1. Apr Anno 1639. verschieden und den 5. Febr des folgenden Jahres beygesetzet. 3. Dessen Gemahlin Frauen 
         <PERSON>Elisabethen</PERSON> / 
        so den 25. Mart Anno 1650. ihr Leben geendet und den 21. Maj eingesencket. 4. H
 <PERSON>Friederichs</PERSON> / welcher in einem 

 

        nächtlichen Scharmützel/ bey 
         <LOCATION>Hannover</LOCATION> 
        mit den Käyserlichen den 25. Octob Anno 1625. gehalten/ geblieben/ und den 12. Febr Anno 1629. hieher geführet worden. 5. Der Princeßin 
         <PERSON>Annen Marien</PERSON> / 
        H
         <PERSON>Dorotheen</PERSON> / 
        H
 <PERSON>Albrechts zu Eisenach</PERSON> 
        Frauen Wittwen/ welche den 10. Apr Anno 1675. ihren Geist auffgegeben/ und den 8. Julii zu ihrer Ruhe gekommen. 7. Fr
 <PERSON>Sophien Elisabethen</PERSON> / 
        H
 <PERSON>Friedrich Wilhelms II.</PERSON> 
        ersten Gemahlin/ so den 6. Martii Anno 1650. dieses Zeitliche verlassen/ und den 20. Maji hieher geleget worden. Und denn 8. Frauen 
         <PERSON>Dorotheen</PERSON> / 
        itztgedachter Hertzogin Frauen Mutter/ einer Gemahlin des Administratoris zu Magdeburg 
        M.  <PERSON>Christian Wilhelms</PERSON> / 
        welche zu 
         <LOCATION>Ziegeser</LOCATION> 
        den 1. Sept Anno 1643. ihr Leben beschlossen/ und den 28. Aug Anno 1644. in dieses Gewölbe gelassen worden.
Und dieses sind die vier Stücke/ um welcher willen die 
         <LOCATION>Brüder=Kirche</LOCATION> 
        der Kirche zu 
         <LOCATION>S Bartholomaei</LOCATION> 
        vorzuziehen. Gleichwie aber die <LOCATION>Bartholomaei Kirche</LOCATION> dem gütigen und barmhertzigen Gott zu schuldigster Danckbarkeit/ wegen der wieder alles Vermuthen bald abgewendeten Contagion Anno 1683. zu renoviren angefangen worden; Also hat man in folgenden Jahre gleiche Erneuerung mit der <LOCATION>Brüder=Kirche</LOCATION> vorgenommen/ und zwar mit solcher masse/ daß die Weiber=Stüle aus dem fördern Theil hinweg geschaffet und an deren <LOCATION>Stadt</LOCATION> ein mit drey Stuffen erhöheter Chor und vorbeschriebener schöne Altar gesetzet/ die Cantzel nach Abend zu gekehret/ zwey neue Empor Kirchen an der Seite gegen Mitternacht auffgerichtet/ und damit man auff diese kommen möge/ ein neuer Gang/ und darunter drey Capellen auffgeführet/ auch der Schüler Chor erweitert. Von solcher Zeit an hat man mit fernern bauen angestanden/ biß Gott die Gnade ver=

 

        liehen/ daß die Erneuerung in dem heurigen Jahre können fortgesetzet werden/ da denn der zierliche Fürstl Stul auffgesetzet/ ein neues Singe=Chor erbauet/ und die Kirche mit annehmlichen Farben angestrichen worden/ worzu noch die neue Orgel kommen/ von welcher dieses wenige zu melden. Die alte Orgel von Sieben Registern bestehend hatte vorzeiten ihre Stelle an der Wand/ wo die Fürstlichen Leichen Fahnen itzo hangen. Hernach ist sie Anno 1551. an die Wand bey der Cantzel Abendwerts gebracht worden. Weil sie denn schadhafft auch endlich gantz ungangbar wurde/ und man eine geraume zeit her verlanget/ daß ein wohl=stimmiges Orgelwerck auch in dieser Kirche stehen/ und die Legata, alß 150. Gülden/ welche Herr 
        Conrad Lage/ 
        10. Gülden/ so Fr
Anna Barthol Friedens Witwe/ 
        und 100. Gülden/ so Fr
Anna Jacob Simons/ des Seilers Witwe/ 
        zu einer neuen Orgel deputiret/ angewendet werden möchten; als ist der Schluß gefasset/ eine neue Orgel über den Schüler Chor zusetzen. Zu dem Ende ist 
         <PERSON>Severinus Holbeck</PERSON> / 
        Orgelmacher in 
         <LOCATION>Zwickau</LOCATION> / 
        in verwichenen Jahre hieher gefordert und ihm die 
         neue Orgel 
        umb 400. thl zuverfertigen verdinget worden. Nachdem er nun dieselbe gelieffert und an vergangenen Sontage zum ersten mahle beschlagen lassen/ ist sie gleich denen Orgeln anderer Städte auff erhaltene hochgeneigte Vergünstigung E Hochl Consistorii mit einem kurtzen Sermon eingeweihet worden/ bey welcher einweihung dieses merckwürdig/ daß man 472. Communicanten bey dem Altar gezehlet/ dergleichen anzahl in vielen Jahren hier nicht angemercket. Den bey solcher Einweihung mit Göttlichen Beystandt gehaltenen Sermon habe zum Andencken der eingeweiheten Orgel und geschehenen renovation der 
         <LOCATION>Brüder=Kirche</LOCATION> 
        in Druck befördern und E Edlen und Hochweisen Rath/ wie auch der sämtlichen Löblichen Bürgerschafft hiermit zueignen und übergeben wollen/ theils als ein Zeichen 

 

        danckbarer Erkäntnüs der mir unwürdigen erwiesenen dreymahligen Beförderung/ sonderbahren Zuneigung/ beständiger Liebe und vielfältigen Wohlthaten/ damit ich und die meinigen bißhero erqvicket worden; theils als ein Denckmahl beharrlicher Treue/ unveränderten Wohlmeinens und dienstwilligster Geflissenheit/ welche gegen einen ieden biß an das Ende meines Lebens wird fortgesetzet und erwiesen werden: Absonderlich werde ich nicht ablassen/ mit eiferigen Gebet den gütigen Gott zu ersuchen/ daß Er E Edlen und Hoch=weisen Raths Rathgeber sey/ alle Rathschläge mit glücklichen Fortgang und noch glücklichern Ausgang begnadige/ und die bey dem Kirchen und Orgel=Bau gehabte Bemühung und bezeigte Freygebigkeit mit tausendfachen Seegen an Seele/ Leib/ Ehre und Gut ersetze: Daß Er auch die Löbliche Bürgerschafft ie mehr und mehr vermehre/ ihre Arbeit/ Nahrung und Handthierung segne und unter ihren Weinstock und Feigenbaum Sie ruhig und sicher wohnen lasse/ auch denen Zünfften den willigen Beytrag zu Anschaffung einer neuen Orgel reichlich vergelte; Daß Er endlich um die liebe 
         <LOCATION>Stadt</LOCATION> / 
        welche gleich einer liebreichen Mutter in das ein und dreysigste Jahr mich sorgfältig erzogen/ zu Schul und Kirchen Bedienungen befördert/ mildiglich ernehret und hertzlich geliebet/ eine feurige Mauer sey/ die Beraubung seines Worts nebst Krieg/ Pest/ Hunger und Feuer noch ferner in Gnaden abwende/ dero Einwohner/ Hohe und Niedrige/ vor die reiche Beysteuer der 83. fl 16 gr so neulich an Sontage nach vollendeten Gottes=Dienst vor denen Kirchthüren gesamlet worden/ mit vergnügten wohlergehen erfreue/ die rothe Rose 
        in erwünschten vigor erhalte und die 
         <LOCATION>Alte Stadt</LOCATION> / 
        wie dort 
         <PERSON>Abel</PERSON> 
        in gelobten Lande/ eine von den friedsamen und treuen Städten in 
         <LOCATION>Osterlande</LOCATION> 
        seyn und bleiben lasse. Wormit E Edlen und Hochweisen Rath und die Löbliche Bürgerschafft ich Gottes Güte und 

 

        Barmhertzigkeit/ mich aber dero ferneren Affection/ Gunst und Liebe treulichst empfehle/ verbleibend
E Edlen und Hoch=weisen Raths/ 
        Wie auch Einer Löblichen Bürgerschafft
 <LOCATION>Altenburg</LOCATION> 
        den 20. Jul 1687.
Gebets und dienstwilligster
M
 <PERSON>Paulus Martinus Sagittarius</PERSON> .
 

Jn Nahmen des starcken und mächtigen Gottes/ welcher mit Gebet und Liedern/ nicht nur mit Gebet und Liedern/ sondern auch mit Orgeln/ Cymbeln und allerhand Musicalischen Jnstrumenten will gelobet seyn/ dem sey Lob und Ehre in der Gemeine/ die in <PERSON>Christo</PERSON> Jesu ist/ zu aller Zeit von Ewigkeit zu Ewigkeit/ Amen!
Als der weiseste unter denen Königen 
         <PERSON>Salomon</PERSON> / 
        o ihr Kinder des Allerhöchsten/ in dem von ihm herrlich erbaueten 
         <LOCATION>Tempel zu Jerusalem</LOCATION> 
        zum erstenmahl erschiene/ fiel er vor der gantzen Gemeine 
         <LOCATION>Jsrael</LOCATION> 
        auff seine Knie/ breitete seine Hände aus gen Himmel und danckete dem Gott <LOCATION>Jsrael</LOCATION> unter andern auch mit diesen Worten: 
         Mit deiner Hand hastu es erfüllet/ wie es heutiges Tages stehet. (a)(a) 2. Chr. 6. 15. 
       <PERSON>Salomon</PERSON> erkante danckbarlich/ daß nicht seines Vaters 
         <PERSON>Davids</PERSON> 
        Hand/ welche doch den Abriß des Tempels und die meisten Materialien zum Bau angeschaffet; (b)(b)  1. Chr. 29.,  &amp; 30. 
        Weder seine Hand/ so bey der Aufführung des Tempels viel beygetragen; Auch nicht der Fürsten und des Volckes Hand/ welche auff <PERSON>Davids</PERSON> geschehene Erinnerung sich willig und milde zum Geben erwiesen: (c)(c)  1. Chron. 30. 9. 
        Noch weniger der Bau=Leute Hand/ welche an den Tempel geleget worden/ bey verfertigung des Tempels etwas gethan habe: Sondern daß das große Gebäude in so kurtzer Zeit (es waren aber nur sieben Jahre (d)(d)  1. Reg. 6. 38. 
        auffgerichtet/ so prächtig erbauet/ so schön gezieret und mit so vielen Volcke am Tage der Einweihung angefüllet/ dieses alles habe Gott mit seiner Hand/ das ist/ mit seiner Krafft und 

 

        Allmacht erfüllet/ vollendet/ vollbracht/ von ihm rühre alles her. Freylich hat es Gott mit seiner Hand erfüllet/ man betrachte 
         <PERSON>Davids</PERSON> 
        Vorhaben von Erbauung des Tempels/ oder dessen 
         Ausführung/ 
        so von 
         <PERSON>Salomone</PERSON> 
        geschehen. Wer hat <PERSON>Davids</PERSON> Hertz mit dem Vorsatz dem Herrn ein Hauß zu bauen erfüllet? Die gute Hand Gottes. Wer hat <PERSON>Davids</PERSON> Hand mit so vielen Gold und Silber erfüllet? Die reiche Hand Gottes. Eben diese Hand hat auch <PERSON>Salomonis</PERSON> Seele mit Weißheit/ die Cammern mit grossen Vermögen/ die Bauleute mit Verstand/ und den gantzen Bau mit glücklichen Fortgange und erwünschten Ausgange erfüllet. Solche gute und reiche Hand Gottes erkante Salomon/ diese Segens=Hand veranlassete ihn/ daß er bey der Einweihung des neuen Tempels dem Herrn/ dem Gott Jsrael/ danckte und freudig sprache; Mit deiner Hand hastu es erfüllet/ wie es heutiges Tages stehet.
Was wollen wir thun/ nach dem wir in 
         <LOCATION>diesem Tempel</LOCATION> 
        zum ersten mahle an heutigen Tage erschienen/ nicht wie er von neuen auffgeführet/ wie der  <LOCATION>Tempel <PERSON>Salomonis</PERSON> zu Jerusalem</LOCATION> / 
        sondern wie er meistentheils renoviret und mit einer lieblich=klingenden 
         Neuen Orgel 
        versehen? Wollen wir nicht nach den Exempel <PERSON>Salomonis</PERSON> thun? Ja/ wir wollen darnach thun/ auff die Knie unserer Hertzen fallen/ die Hände gen Himmel ausbreiten und danckbarlich sagen: O Gott/ mit deiner Hand hastu es erfüllet/ wie es heutiges Tages stehet. Freylich hastu es/ o gütiger Gott/ mit deiner Hand erfüllet! Wie offt haben unsere Vorfahren und wir gewünschet/ daß dieser unscheinbare Tempel in eine feine Form möchte gebracht werden? Wie sehnlich haben wir verlanget/ daß das alte und sehr schlechte Orgelwerck in ein neues und bessers verwandelt würde? Unser Wünschen ist wahr worden/ unser Verlangen ist erfüllet. Heu=

 

         <LOCATION>Kirche</LOCATION> / 
        nicht nur dieser/ sondern auch der 
         <LOCATION>S Bartholomaei</LOCATION> 
        und 
         <LOCATION>Hospital Kirchen</LOCATION> / 
        wie auch die Verfertigung der Neuen Orgel in schweren kümmerlichen und Nahrungs=abfallenden Zeiten binnen Fünff Jahren vorgenommen und vollendet worden/ desto grössere Veranlassung bekommen wir Gott zu dancken und mit frölichen Munde zu sprechen: Mit deiner Händ [sic]/ gütiger Gott/ hastu es erfüllet/ wie es heutiges Tages stehet. Mit deiner Hand hastu die Hertzen der Obern mit dem heiligen Schluß diese Kirche zu erneuern und mit einer neuen Orgel zuschmücken/ erfüllet. Mit deiner Hand hastu die Hände Hoher und Niedriger erfüllet/ daß sie aus Wohlgefallen an deinen Hause solche dir gefüllet: was sie allbereits gegeben und noch geben werden/ ist von deiner Hand kommen. Mit deiner Hand hastu dieses Hauß mit reiner/ unverfälschter und in deinem Wort gegründeten Lehre erfüllet: Mit deiner Hand hastu diese Kirche mit einer beliebten Zierath und wohlklingenden Orgel erfüllet. Mit deiner Hand hastu unsere liebe <LOCATION>Stadt</LOCATION> mit Friede/ Ruhe/ Schutz und Seegen erfüllet. Wer wolte nun nicht diese Worte heraus brechen? Mit deiner Hand/ o Gott/ hastu es erfüllet/ wie es heutiges Tages stehet.
 
Als der 
         Grund zum andern <LOCATION>Tempel zu Jerusalem</LOCATION>
        von 
         <PERSON>Serubabel</PERSON> 
        und anderen geleget wurde/ 
         weineten viel der alten Priester und Leviten und Obersten Väter/ die das vorige Hauß gesehen hatten/ überlaut/ weil es dem ersten nicht gleichete: 
        Viele thöneten mit Freuden/ daß das Geschrey hoch erschall (e)(e) Esr. 3. 12.. 
        ist nicht unscheinbarer/ sondern scheinbarer worden/ weder er zuvor war/ die Orgel ist nicht kleiner und übellautender/ sondern stärcker und wohllautender worden/ als die vorige. Derohalben thönet mit Freuden/ dancket dem Herrn/ lobet seinen Nahmen und sprechet nochmahls: Mit deiner Hand hastu/ o Gott/ es erfüllet/ wie es heutiges Tages stehet. Und eben zu dem Ende seid ihr an heutigen Tage zum erstenmahl in diesem erneuerten Tempel vor Gottes Angesicht kommen. Damit aber das Dancken und Loben mit rechtschaffenen Hertzen und frölichen Munde ergehen möge/ so ersuchet den barmhertzigen Gott um seine Hülffe und Beystand in einem andächtigen VaterUnser. Thönet aber zuvor mit Freuden/ daß das Geschrey hoch erschall und singet einstimmig/ 
         Lobet Gott in seinem Heiligthum.
 
Der Text zur Predigt
ist genommen aus denen 4. 5. und 6. vers. des CL. Psalms/ und lautet also:
Gott ergebene Zuhörer/
Es ist nicht gestern oder ehegestern der Gebrauch auffkommen/ die Gott gewiedmeten Oerter einzuweihen/ sondern er hat schon vor vielen tausend Jahren seinen Anfang genommen. Von denen Griechen/ Römern und andern heydnischen Völckern will ich nicht reden/ welche die Tempel/ Altare/ Götzenbilder und dergleichen mit gewissen Redens=Arten und Ceremonien eingeweihet. (f)(f) Rosin. l. 2. A. R. c. 2.  Brisson. de Form. l. 1. p. 114. 
        Von denen Jüden und Christen will ich nur reden. Nachdem derjenige Knecht/ so Gott in seinem Hause treu gewesen/ ich meine 
         <PERSON>Mosen</PERSON> / 
        die 
         Stiffts=Hütte 
        am ersten Tage des ersten Monden in andern Jahre des 
         Auszugs aus Aegypten 
        auffgerichtet hat/ er sie nebst dem Altar auff Gottes Befehl eingeweihet. (g)(g)  Ex. 40. 9.  Num. 7. 1. 
        Als der König 
         <PERSON>Salomon</PERSON> 
        an stadt der Stiffts=Hütten den kostbaren 
         <LOCATION>Tempel zu Jerusalem</LOCATION> 
        erbauet/ weihete 

 

        er ihn selbst ein. (h)(h)  1. Reg. 8. 33. 
        Gleicher weise wurde der 
         <LOCATION>andere Tempel</LOCATION> 
        von dem Schrifftgelehrten 
         <PERSON>Esra</PERSON> 
        eingeweihet. (i)(i)  Esr. 6. 16. 
        Und da dieser durch die Boßheit des Königs 
         <PERSON>Antiochi M</PERSON> 
        mit heydnischen Göttern/ Opffern und andern Greueln verunreiniget wurde/ hat ihn der tapfere Held 
         <PERSON>Judas Maccabaeus</PERSON> 
        wieder eingeweihet. (k)(k)  1. Macc. 4. 52. 
        So bald vor die Lehre 
         <PERSON>Christi</PERSON> 
        und die Christen Kirchen durfften auffgeführet werden/ hat man sie ohne vorhergehende Einweihung nicht gebrauchet. Daß die Römische Bischöffe 
         <PERSON>Clemens</PERSON> , 
         <PERSON>Evaristus</PERSON> , 
         <PERSON>Hyginus</PERSON> 
        und 
         <PERSON>Pius I.</PERSON> 
        Kirchen eingeweihet/ kan ich denen Papisten zu Gefallen nicht glauben/ weil bey ihren Leben denen Christen keine Kirchen verstattet worden/ wie der Heyde 
         <PERSON>Celsus</PERSON> 
        bey den 
         <PERSON>Origene</PERSON> (l)(l)  l. 8. contra Cels. 
        selbst gestehet/ 
        Christianos ararum, statuarum templorumque dedicationes fugere,
Die Christen wüsten nichts von der Einweihung der Altäre/ Bilder und Kirchen. 
        Als aber die Römische Keyser 
        Val. Aurelianus,
 <PERSON>Philippus</PERSON> , 
         <PERSON>Constantius</PERSON> 
        und 
         <PERSON>Constantinus M</PERSON> 
        denen Christen vergönnet/ neue Kirchen auffzubauen/ oder die heydnischen Tempel einzunehmen/ haben die Christlichen Lehrer dem Exempel der Jüden nachgehende dienlich zu seyn erachtet/ daß solche zuvor mit Gebet und Dancksagung eingeweihet würden. (m)(m)  <PERSON>Joh. Seldenus</PERSON>  de Synedriis Ebr. l. 3. c. 14. 15. 16. 
        Und diese Gewohnheit Christliche Kirchen einzuweihen ist in folgenden Seculis behalten worden/ und wäre sie noch zu behalten/ wenn man bey dem Gebet und Dancksagung geblieben und nicht abergläubische/ abentheuerliche und lächerliche Ceremonien dazu gebracht. (n)(n)  <PERSON>Rod Hospinianus</PERSON>   de orig. templ. l. 4. c. 2. f. 105.
 <PERSON>Georg. Chladni</PERSON> in   Jnventario templ. 

 
        einen Graffen von Pleißen/ Anno 1172. einweihen. Nachdem der Marggraff zu 
         <LOCATION>Meissen</LOCATION>
 <PERSON>Willhelm II.</PERSON> 
        die Capelle S Marien auff dem <LOCATION>Schlosse</LOCATION> zur 
         <LOCATION>Stiffts=Kirche S Georgen</LOCATION> 
        erhoben/ weihete sie 
         <PERSON>Nicolaus von Lübeck</PERSON> / 
        Bischoff zu 
         <LOCATION>Mersburg</LOCATION> 
        auff Anordnung des Pabsts 
         <PERSON>Johannis 23.</PERSON> 
        am Sontage Trinitatis/ war der 18. Junii Anno 1413. mit gebräuchlichen Solennitäten ein. Da das Kirchlein an Jacobs Hospital fertig/ wurde es von dem Probste des 
         <LOCATION>Berger=Klosters</LOCATION>
Laurentio Unter Voigt 
        Anno 1505. eingeweihet. Obige Gewohnheit Kirchen einzuweihen hat der letzte Elias Teutschlandes 
         <PERSON>Lutherus</PERSON> 
        nicht abgeschaffet/ iedoch so weit geändert/ daß die abergläubische Ceremonien ausgelassen/ das Gebet und Dancksagung aber behalten würde/ wie er denn selbst die 
         <LOCATION>Schloß=Kirche zu Torgau</LOCATION> / 
        welche der großmüthige Churfürst zu Sachsen 
         <PERSON>Johann Friedrich</PERSON> 
        auffsetzen lassen/ am XVII. Sontage nach Trinitatis 
         Anno 1544. mit Gebet/ Lobgesang und einer Predigt eingeweihet. (o)(o)   T. VIII. Altenb. f. 367.
Es sind aber nicht nur die Kirchen/ sondern auch die darinnen enthaltene Stücke/ als die Cantzel/ Altar und Tauffstein/ eingeweihet worden. Wenn ich solches mit exempeln behaupten wolte/ würde es mir an Zeit ermangeln. Jch will nur der hiesigen erwehnen. Diese Cantzel hat der damahlige Superintendens 
        M.  <PERSON>Alexius Bresnicerus</PERSON> 
        am V. Sont nach Trini-

 

        tatis/ war der 6. Julii Anno 1561. die Cantzel aber in der 
         <LOCATION>Bartholomaei Kirche</LOCATION> 
        M
 <PERSON>Andreas Misenus</PERSON> , 
        Stifftsprediger den 2. Jul Anno 1556. auff Lutherische weise eingeweihet. Der Tauffstein/ so vormahls in ietztgedachter <LOCATION>Bartholomaei Kirche</LOCATION> gestanden und Anno 1684. in dieses Hauß Gottes transferiret/ ist den 13. Febr Anno 1614. von dem General Superintendenten D
 <PERSON>Abraham Svarino</PERSON> 
        eingeweihet worden. Bey angeführten Stücken ist es nicht blieben: man ist mit der Einweihung noch weiter gegangen/ und auch auff die Orgeln kommen/ so ihren Nahmen von dem Griechischen Worte ὄργανον 
        und mittelbarer Weise von ἔργον, 
        ein Werck/ haben. (p)(p)  <PERSON>Joh. Conr. Dietericus</PERSON>   Antiqv. Bibl. T. I. f. 351. 6. 
        zu 
        zu 
        den 19. Sept 1662. 
         <LOCATION>Marien Kirche</LOCATION> 
        zu 
        Diesen zu folge wollen wir auch die in dieser 
         <LOCATION>Kirchen</LOCATION> 
        von neuen auffgesetzte 
         Orgel/ 
        nachdem sie an abgewichenen Freytage examiniret/ und an heutigen Tage zum erstenmahl bey öffentlichen Gottesdienst beschlagen wird/ einweihen/ nicht mit Weihwasser/ Chresam und Papistischen Ceremonien/ sondern auff gut Evangelisch/ mit Loben und Dan=

 

        cken. Wie aber solches anzustellen/ zeigen die abgelesene Worte. Nemlich die Einweihung der 
         neuen Orgel 
        ist mit einstimmigen und einhelligen Lobe abzustatten/ worbey wir denn dreyerley zu betrachten;
        II. Wem es abzustatten? 
        III. Wormit es abzustatten?
Gütiger Gott/ dir zu Lobe und Ehren geschiehet dieses/ erhebe dich anitzo in deiner Krafft/ so wollen wir singen und loben deine Macht. Amen!
         <PERSON>Johannes Seldenus</PERSON> (q)(q) l. 3 de  Synedr. Ebr. c. 15. 
        zu abstattung des einstimmigen Göttlichen Lobes hier versamlete Zuhörer/ daß/ wenn die ersten Früchte in den 
         <LOCATION>Tempel zu Jerusalem</LOCATION> 
        auff Anordnung Gottes gebracht/ der 
         150. Psalm 
        iedesmahl abgesungen worden. Die ersten Früchte der vor unseren Augen stehenden neuen Orgel sind an heutigen Tage in 
         <LOCATION>diesen Tempel</LOCATION> 
        gebracht/ wir haben erwehnten Psalm nicht nur zu zweyen mahlen figuraliter und choraliter abgesungen/ sondern auch die drey letzten Versicul daraus angehöret/ welche uns das einstimmige und einhellige Lob vorstellen/ damit die neue Orgel einzuweihen. Hier ist nun erstlich zu bedencken:
Wer solches einstimmige und einhellige Lob abzustatten habe?
Wenn der lobende 
         <PERSON>David</PERSON> 
        in denen 
         ersten fünff Versiculn 
        das Wort הללו 
        zu zehen unterschiedenen mahlen brauchet/ so weiset er/ daß die vernünfftige Creaturen/ die Menschen/ das einstimmige und einhellige Lob abstatten sollen/ als welche in Gottes <LOCATION>Heiligthum</LOCATION> zusammen kommen/ welchen die Zunge in den Mund gesetzet/ den Herrn zu loben/ welchen Mund/ Hände 

 

        und Füsse verliehen/ daß die Musicalischen Jnstrumenta zum Loben können angewendet werden/ und ist keine Creatur unter der Sonnen so genau zum Loben verbunden/ als der Mensch. Wenn er aber in den letzten Versicul ermahnet/ 
         alles/ was Odem hat/ lobe den Herrn/ 
        so gehet er noch weiter und will/ daß nicht nur die vernünfftige/ sondern auch die unvernünfftige Creaturen/ welche nur einen natürlichen Odem und Leben haben/ das einstimmige und einhellige Lob abstatten sollen. Es meinet zwar R
        es würden dadurch die Heiligen Engel verstanden: es stehet auch der Kirchenlehrer 
         <PERSON>Augustinus</PERSON> (s)(s) in   h. l. T. 8 col. 1754. b. 
        in denen Gedancken/ als ziele 
         <PERSON>David</PERSON> 
        auff den Geistlichen und neuen Menschen/ der nach Gott geschaffen ist in rechtschaffener Gerechtigkeit und Heiligkeit: ingleichen erklären 
         <PERSON>Theodoretus</PERSON> 
        und 
         <PERSON>Euthymius</PERSON> (t)(t) alleg.  <PERSON>Bellarm.</PERSON>   in explic. h. l. p. 848. 
        diese Worte von einem iedweden Menschen/ und dieses üm das Wort בשמח/ 
         <PERSON>Joh Bugenhagenii</PERSON> (vv)(vv) in   h. l. p. 762. 
        in welcher er die Worte 
        omne, qvod spirat,
alles/ was Odem hat/ 
        gegeben/ 
          omne, qvod vivit,
alles was lebet. 
        Wir werden hoffentlich nicht verstossen/ wenn wir hieher auch die jenigen Musicalischen Jnstrumente ziehen/ welchen ein Odem eingeblasen wird/ entweder von denen Men=

 

        schen/ dergleichen die Trommeten/ Posaunen/ Fagotten/ Zincken/ Flöten und Schalmeien/ oder von Blasebälgen/ wie die Regale/ Positive und Orgeln. Auch diese sollen nebst denen Menschen und andern lebhafften Creaturen das einstimmige und einhellige Lob abstatten.
Wem sollen sie es aber abstatten? Das ist das andere/ so hier zubetrachten. Nicht Engeln/ welche zu loben/ nicht Menschen/ denen auch Lob gebühret/ sondern dem Herrn/ welchen 
         <PERSON>David</PERSON> 
        in 
         ersten Versicul nennet אל 
        den Starcken/ den Mächtigen und in 
         letzten יה. 
        Jch will nicht anführen/ ob das Wort יה
        ein Stammwort sey des Göttlichen Nahmens יהוה 
        oder ob es aus diesem gezogen; sondern nur was es bedeute. Nach R
 <PERSON>Mosis Maimonidis</PERSON> (x)(x) in  More Neb. i. v. c. 62. 
        Meinung bedeutet es die ewigkeit des Göttlichen Wesens: nach 
         <PERSON>Hieronymi</PERSON> (y)(y) in Es 26. T. IV. 
        gutachten den unsichtbaren Gott; nach 
         <PERSON>Cocceji</PERSON> (z)(z) in  Ps. 68. 5. 
        muthmassung die schönheit des Göttlichen Nahmens/ und nach 
         <PERSON>Mathesii</PERSON> (1)(1) in  Ps. 130. 
        Gedancken 
        Deum decurtatum &amp; imminutum, das ist/ den Sohn Gottes/ welcher Mensch worden und vor die Menschen gelitten. Dem Ursprunge des Worts kömt am nähesten die bedeutung/ welche der gelehrte 
         <PERSON>Sixtinus ab Amama</PERSON> (2)(2) in Antibarb. Bibl. p. 475. 
        beliebet/ daß es nemlich bedeute 
        Ens entium, principium essendi, den selbständigen Gott/ von dem alles wesen entspringet/ und hat es 
         <PERSON>Lutherus</PERSON> 
        gleich dem יהוה 
        hier und 
         Ps. 68. 5. 
         v. 2. 
        wegen seiner Thaten und grossen Herrligkeit 

 

        will gelobet wissen. Loben die Jüden den Ertz=Vater 
Wormit aber soll das einstimmige und einhellige Lob dem Herrn abgestattet werden? Und dieses ist das Dritte/ so noch zubehertzigen. 
        Nicht nur mit der Zunge/ durch welche wir Gott den Vater loben. (3)(3)  Jac. 3. 9. 
        in Gebet und Liedern/ sondern auch mit allerhand Musicalischen Jnstrumenten. Welcherley sind sie? Jn 
         dritten versicul 
        zeiget 
         <PERSON>David</PERSON> 
        die Posaunen/ Psalter und Harffen: Von diesen wollen wir nicht reden. Jn 
         vierdten und fünfften versicul 
        machet er nahmhafftig die Paucken/ Reigen/ Seiten/ Pfeiffen und Cymbeln: und von diesen wollen wir mit wenigen handeln. Jch könte hier beybringen/ wie 
         <PERSON>Clemens Alexandrinus</PERSON> (4)(4) l. 11.   Paedag. c. 4. 
        und 
         <PERSON>Isidorus Pelusiota</PERSON> (5)(5)   T. 1. Ep. 364. f. 79. &amp; Ep. 457. f. 88.  
        die beniemten Jnstrumenta mystice erklären/ als die Paucken von dem Fleische des Menschen/ so keine unordentliche Bewegung empfinden soll/ die Reigen von der Einigkeit der Kirchen/ die Seiten von denen Sinnen und Spann=Adern/ die Pfeiffen von des Menschen Leibe und die Cymbeln von denen Lippen/ welche Gott loben. Aber ich will mich hiermit nicht auffhalten und lieber von obigen Jnstrumenten ihrer Beschaffenheit nach reden. Was die Paucken und daß sie bey denen Jüden gebrauchet worden/ ist unnöthig viel zugedencken; Wohl aber von denen Reigen/ wie 
         <PERSON>Lutherus</PERSON> 
        das םחוד 
        verdolmeschet sich richtend nach den Gebrauch der Jüden/ welche bey geschlagenen Paucken besondere Chor und Freuden=Reigen angestellet: Jedoch scheinet es beqvemer zu seyn/ wenn es mit 
         <PERSON>Bellarmino</PERSON> (6)(6) in   h. l. p. 846. 
        und 
         <LOCATION>Geiero</LOCATION> (7)(7)   in Ps. 149. 3. f. 264. 9 
        von einem Musicalischen Jnstrument verstanden wird/ und solches darum/ weil <PERSON>David</PERSON> andere Jnstrumente erzehlet/ damit Gott 

 

        zu loben/ auch das Ebraeische Wort an vielen Orten Heiliger Schrifft (8)(8)  Ex. 15. 20. 
            Jud. II. 24 &amp; 21. 22.
 Ps. 149. 3. 
        in solcher Bedeutung gefunden wird. Was es aber vor ein Jnstrument gewesen/ ob es eine Schalmeie/ oder Laute/ ist nicht gewiß zubeniemen/ weil die alten Jüdischen Jnstrumenta denen Christen unbekandt. Von denen Seiten ist dieses zumelden/ daß dadurch ein mit Seiten bezogenes Jnstrument angedeutet werde/ wohin auch 
         <PERSON>Piscator</PERSON> (9)(9) in h. l. T II. f. 325. 
        gesehen/ wiewohl R
 <PERSON>Saadias</PERSON> 
        und 
         <PERSON>Aben Esra</PERSON> (10)(10) ap. Sim. de Muis in h. l. f. 353. 
        das in der Grundsprache stehende Wort מנים 
        von vielen Arten der Musicalischen Jnstrumenten/ welche eine liebliche Harmonie machen/ außlegen. Was das Wort עגב 
        oder wie es an andern Oertern (11)(11)  Gen. 4. 21.
 Job. 21. 12. 
         <PERSON>Pagninus</PERSON> , 
         <PERSON>Ar Montanus</PERSON> , 
         <PERSON>Junius</PERSON> 
        und andere haben das Wort Organum, und 
         <PERSON>Paulus Tossanus</PERSON> (13)(13) in Bibl. f. 503 
         <PERSON>Isidorus Hispalensis</PERSON> (15)(15) cit. 
             <PERSON>Geiero</PERSON> 
            in   h. l. f. 2654. 
        will/ sondern die ehernen Schellen oder Glocklein/ welche noch heutiges Tages in Ubung und in die Orgeln gebracht werden. Worbey die schönen Beynamen/ welche <PERSON>David</PERSON> denen Cymbeln zuleget/ nicht 

 

        zuvergessen. Er nennet sie helle Cymbeln/ cymbala auditus, Cymbeln/ welche können von ferne gehöret werden: Er heisset sie wohlklingende Cymbeln/ so einen anmuthigen Thon geben/ cymbala jubilationis, Cymbeln der Freuden/ weil sie bey denen Zuhörern Freude und Jubiliren verursachen. Und dieses sind die Fünff Jnstrumente/ mit welchen Gott zu loben. Soll nun das Lob einstimmig und einhellig werden/ so muß man es dem Herrn nicht nur mit Liedern/ sondern auch mit Paucken/ Reigen/ Seiten/ Pfeiffen und Cymbeln abstatten.
Hieraus könte ich nun eine Ermahnung ziehen/ daß ihr/ Liebste Zuhörer/ das einstimmige und einhellige Lob dem starcken und mächtigen Gott/ dem Herrn/ an heutigen Tage williglich abstattet; Jch lebe aber der festen Zuversicht/ es werde dieser Ermahnung an euch nicht bedürffen/ zumahln da ihr allbereit mit Beten und Singen das einstimmige und einhellige Lob dem Herrn abgestattet/ auch die Trommeten/ Posaunen/ Zincken/ Seiten/ Orgel=Pfeiffen und Cymbeln mit euren Loben sich vereiniget und nebst euch das einstimmige und einhellige Lob dem Herrn abgestattet/ und bin ich der gewissen Hoffnung/ ihr werdet es noch ferner abstatten. 
         <PERSON>Cyrillus</PERSON> , 
        Bischoff in 
         <LOCATION>Mähren</LOCATION> 
        um das Jahr <PERSON>Christi</PERSON> 900. begehrete/ daß man den Gottesdienst in der Mährischen Sprache zu verrichten verstatten wolte/ und als man deßwegen eine Versamlung hielte/ wurde eine Stimme gehöret ruffend: 
          Omnis Spiritus laudet Dominum:
         Alles/ was Odem hat/ lobe den Herrn (16)(16)  <PERSON>Heinr. Eckardus</PERSON>  in Ps. 150. f. 573. 
        Wir/ dem Höchsten sey danck/ haben nicht Ursach zu fragen oder zu bitten/ daß der Gottesdienst in unserer Mutter=Sprache gehalten werde/ wir dürffen darum auch keine Versamlung anstellen; gleichwohl aber läst sich die Stimme 
         <PERSON>Davids</PERSON> 
        in dieser volckreichen Versamlung hören: 
         Omnis Spiritus laudet Dominum:
alles/ 

 

        was Odem hat/ lobe den Herrn. 
        So lobe nun alles/ was Odem in diesem 
         <LOCATION>Heiligthum</LOCATION> 
        hat/ den Herrn. Wir alle haben durch Gottes Güte Odem: Lasset uns den Herrn loben. Trommeten/ Posaunen/ Zincken haben Odem von Menschlichen Odem: Sie loben den Herrn. Die Pfeiffen in der Orgel haben Odem von natürlichen Odem; Sie loben den Herrn. Kürtzlich: 
         Alles/ was Odem hat/ lobe den Herrn. 
            in   Reis. l. 2. c. 61. p. 208. 
        Noch weniger die Christen unter der Türckischen Botmäßigkeit/ welchen keine Orgel verstattet wird. (19)(19) Dresserus   Isag. Hist. f. 793. 
        So geschiehet auch die Einweihung der Orgel nicht in der 
         <LOCATION>Päpstlichen Capelle</LOCATION> / 
        sintemahl in solcher keine Orgel anzutreffen. (20)(20) Joh. Bapt. Casalius   de vet. sacris Christian. ritibus c. 44. p. 247. 
        Jngleichen zu 
         <LOCATION>Lyon</LOCATION> 
        in 
         <LOCATION>Franckreich</LOCATION> / 
        alwo niemahls einige Orgel auffgesetzet worden.(21)(21)  <PERSON>Joh. Bona</PERSON>   de Psalmod p. 422. 
        Was soll ich sagen von denen Calvinisten/ oder/ wie sie lieber wollen genennet seyn/ Reformirten? Wie solten diese die Orgeln einweihen/ da sie dieselbigen verwerffen und aus denen Kirchen schaffen? Wie sie denn zu 
         <LOCATION>Ulm</LOCATION> 
        Anno 1531. Zwey 
         schöne Orgeln in dem Münster verderbet/ 
        Seile und Ketten angeworffen/ und sie mit angelegten Pferden abgerissen. (22)(22)  <PERSON>Dietericus</PERSON> in der   Orgelpr. p. 253. 
        Lassen sie ja die Orgeln in denen Kirchen stehen/ so stehen sie da ohne Gebrauch bey dem ordentlichen Gottesdienst; Aber die Werckel=Tage über werden sie auff eine gewisse Stunde geschlagen/ wiewohl 
         <PERSON>Johannes Durellus</PERSON> (23)(23) in   Vindic. Eccles. Anglic. part. I. c. 27. p. 318. 

 

        Uber angeführte Feinde der Orgeln hat man sich nicht allzusehr zuverwundern: Aber darüber hat man sich höchlich zu verwundern/ daß ein Evangelischer und der ungeänderten Augspurgischen Confeßion beygethaner Prediger/ 
        M.  <PERSON>Theophilus Großgebauer</PERSON> 
        sich nicht entblödet/ von der Orgel=Music dieses schimpfliche Urtheil zu fällen/ sie wäre eine Ursache des ungöttlichen und ungeistlichen Wesens in unseren Kirchen/ als dadurch die Ruhe in Gott und die Verkündigung des Todtes <PERSON>Christi</PERSON> in der Gemeine verhindert werde. (24)(24) in der   Wächter=Stimme c. 11. p. 207. 
        Solte man nach dieses Theologi Gedancken gehen/ man dürffte an die Einweihung der Orgel nicht gedencken. Aber viel anders sind andere Evangelische Prediger und Gemeinen gesinnet: Diese lassen die Orgeln in denen Kirchen stehen/ oder schaffen an stadt der alten neue: Sind keine verhanden/ so bemühen sie sich/ die Kirchen damit zu zieren; Ja sie weihen solche öffentlich ein/ wie wir in Eingange vernommen/ und wir auch zu dem Ende in diesem Hauße Gottes an heutigen Tage versamlet/ die auffgesetzte 
         neue Orgel 
        einzuweihen.
Es bedünckt mich aber/ als wenn etliche unter euch einwendeten/ diese Orgel wäre eintziger Einweihung nicht werth/ weil sie nicht von Gold/ dergleichen der Griechische Keyser 
         <PERSON>Michael II.</PERSON> 
        zu 
         <LOCATION>Constantinopel</LOCATION> 
        verfertigen lassen.(25)(25)  <PERSON>Zonar.</PERSON>   T. 3. Ann. 
        Nicht von Silber/ davon die 
         Orgel 
        zu 
         <LOCATION>Meyland</LOCATION> 
        und das 
         Positiv 
        in der 
         <LOCATION>Churfürstlichen Kunst=Cammer zu Dreßden</LOCATION> ; (26)(26)  <PERSON>Hector. Mithobius</PERSON> in   Mus. Sacra p. 207 &amp; 292. 
        nicht von 
         Buxbaum/ 
        wie zu 
         <LOCATION>München</LOCATION> 
        in der 
         Glaße/ 
        wie zu 
         <LOCATION>Venedig</LOCATION> (29)(29)  <PERSON>Majolus</PERSON>   dier. Canic. Colloqv. 23. p. 773. 
        oder auff dem 
         <LOCATION>Schlosse Hamtoncourt</LOCATION> 
        in 
         <LOCATION>Engelland</LOCATION> / 
         
         welche der Cardinal 
         <PERSON>Thom Wolsaeus</PERSON> 
        in das Zimmer/ das Paradiß benahmet/ hat setzen lassen/ (30)(30) Schroter. Cosmogr. Hist. l. 1. c. 8. p. 625. 
        auch nicht von 
         Papier/ 
        wie solche vormahls zu 
         <LOCATION>Oedenburg</LOCATION> 
        in 
         <LOCATION>Ungarn</LOCATION> / 
        nunmehr aber in der 
         <LOCATION>Keyserlichen Kunst=Cammer</LOCATION> 
        zu 
         <LOCATION>Wien</LOCATION> 
        stehet; sondern von Zinn/ Bley und Holtz. Sie wäre auch nicht so künstlich/ wie das Wunderkünstliche  Orgel=Werck des Savoyers 
         <PERSON>Michaelis Todini</PERSON> / 
        Musici zu 
         <LOCATION>Rom</LOCATION> / 
        dessen Beschreibung der hocherfahrne 
         <PERSON>Athan Kircherus</PERSON> 
        der Welt mitgetheilet(31)(31) in der  <LOCATION>Hall</LOCATION> und Thönkunst l. I. c. 7. f. 120. 
        oder die zwey Orgeln zu Rom/ deren 
         eine aus einem Krannichs=Flügel 
        von zwölff Pfeiffen und die 
         andere 
        aus einem gewachsenen Rohre von funffzehen Pfeiffen bestünde.(32)(32) Fr. <PERSON>Francisci</PERSON>  LustSchaubühne p. 604. 
        Gleicher Gestalt hätte sie nicht die Grösse/ wie die Orgeln zu 
         Strasburg/ 
         Ulm/ 
         Rotenburg an der Tauber/ 
         Magdeburg 
        und 
         auff hiesigen Fürstlichen Schlosse/ 
         Trient 
        und 
         Bourdeaux. 
        Aber solte um deßwillen die neue Orgel keiner Einweihung werth seyn? Jst sie schon nicht von solcher kostbaren und raren Materia/ wie obberührte/ ob sie gleich nicht von der Grösse und Schönheit/ wie vorgedachte Orgeln/ so ist sie doch werth/ daß sie eingeweihet werde/ und zwar um folgender Ursachen willen.
Die Orgel ist Organum ὄργάνων  
        das Jnstrument aller Jnstrumenten/ nach der Benamung 
         <PERSON>Praetorii</PERSON> (33)(33)   Synt. Mus. p. 139. 
        sie ist 
          Rex omnium Instrumentorum &amp; artificiosum ani-

 

        mal/ 
        ein König aller Jnstrumenten und ein künstliches Thier/ wie sie 
         <PERSON>Hier Diruta</PERSON> (34)(34) praefat.   libr. Musici. 
        nennet: 
        Sie ist das Hertz aller Musicalischen Jnstrumenten/ die Sonne/ welche die Vocal= und Instrumental Music erleuchtet/ die Hand/ welche der gantzen Music hilfft: sie ist der Grund/ worauff alle Music gesetzet wird. Man singe ein Lied Choraliter/ wie klingets ohne der Orgel? Man musicire das künstlichste Stück/ wird es auch können ausgeführet werden/ wird es annehmlich fallen/ wenn die Orgel nicht dazu geschlagen wird? Allein um dieser Ursachen willen verdienet die Orgel/ daß sie eingeweihet werde.
Die Orgeln haben ihre Stelle in denen Kirchen der Christen bekommen. Wenn aber dieses geschehen/ ob zum Zeiten des Römischen Bischoffs 
         <PERSON>Vitaliani</PERSON> 
        Anno 660. darüm wollen wir uns nicht bekommern: uns vergnüget zu wissen/ daß bey den Leben 
        sie also beschrieben: 
          Organum generale nomen est omnium vasorum Musicorum, quamvis jam obtinuerit consvetudo, ut organa proprie dicantur ea, quae inflantur follibus, 
        i. e. Orgel ist ein gemeiner Name Musicalischer Jnstrumente/ ob schon itzo die Gewohnheit auffkommen/ daß man die eigentlich Orgeln nennet/ welche mit Bälgen geblasen werden. Dieser aber (36)(36) in   Apoth. v. 68, 
        mit folgenden Worten:
  Organum disparibus calamis qvod consona miscent, 
        Christum concelebret, Christum sonet.
         Synodis zu Cölln 
        und 
         Trient 
        bestetiget worden (37)(37) Casal. l. c. 
        Was man nun so viel hundert Jahre in denen Kirchen der Christen gebrauchet/ wird 

 

        ja hoffentlich der Einweihung wohl werth seyn. Jch wolte länger hiervon reden/ wo nicht die sonderbare Krafft und Wirckung der Orgeln mich zu sich zöge.
Die Krafft und Wirckung der Orgeln ist recht sonderbar. Wohlgeschlagene Orgeln ermuntern die Zuhörer zu brünstigen Gebet/ zu andächtiger anhörung Göttlichen Worts und zu williger abstattung des Lobens: Sie erqvicken Hertz und Gemüth/ sie bewegen Sinne und Gedancken/ sie erfreuen die Seele/ und werdet ihr solche Krafft und Wirckung der Orgeln vielmahls selbst empfunden haben. Der bey Stifftung des edlen Concordien Wercks eifrig bemühete Theologus 
        D.  <PERSON>Jacobus Andreae</PERSON> 
        hat sie empfunden und gegen den hefftigen Feind der Orgeln 
         <PERSON>Theod Bezam</PERSON> 
        in dem 
         Colloqvio zu Mompelgart 
        den 27. Martii Anno 1586. sie offenhertzig bekennet. (38)(38)   Acta Coll. Mompelg. p. 411.
  De me ipso affirmare possum, ut qui Musica figurali &amp; organo plurimum delector, non modo aures sonum percipere, sed animum qvoqve harmonia illa affici mirifice &amp; vel ad preces, vel ad conciones ardentiore Spiritu habendas vel audiendas excitari, quando svavissima harmonia Canticum Ecclesiasticum vel organo luditur, aut à Cantoribus, priusqvam concionator suggestum conscendat, recepta consvetudine cantari solet: adeoqve vim illam divinitus harmoniae inditam in me ipso efficaciter sentire affirmo. Idem qvoqve à multis aliis piis viris, etiam Laicis, artis Musicae ignaris audivi, qvod similiter in se ipsis experiantur, 
        i. e. 
        Jch kan mit Warheit von mir selbst sagen/ als der ich besondere Lust zur figural Music und Orgel habe/ daß ich nicht allein den <LOCATION>Hall</LOCATION> oder Klang mit den Ohren empfange/ sondern daß auch mein Geist und Gemüthe durch solche liebliche harmonie erwecket/ daß ich desto inbrünstiger bete/ oder die Predigten eifriger verrichte oder anhö=

 

        re/ wenn ein Kirchen=Gesang mit vielen und mancherley Stimmen gesungen oder auff der Orgel gespielet wird/ zuvor und ehe der Prediger auff die Cantzel tritt nach üblicher Gewohnheit. Da ich denn diese Krafft die Gemüther zu bewegen/ so von Gott eingegeben in mir empfinde/ welches ich auch von vielen frommen Gottseligen Menschen gehöret/ die nichts studiret/ auch die Music nicht gelernet/ daß sie ebener massen solches bey sich selbst befinden. 
         <PERSON>Bona</PERSON> (39)(39) l. c.
  Laetificat Organorum concentus mentes &amp; supernae civitatis insinuat jucunditatem: solicitat pigros, recreat diligentes, provocat justos ad amorem, peccatores ad compunctionem: 
        i. e. 
        Der Orgel=Klang erfreuet das traurige Gemüth der Menschen und macht eine Lust nach der himmlischen Stadt: sie ermuntert die Faulen/ sie erqvicket die Fleissigen/ sie fordert den Gerechten zur Liebe und die Sünder zur Busse. 
        Absonderlich erfahren betrübte und angefochtene/ wie ihr trauriges und bekümmertes Hertz durch den lieblichen Schall der Orgel auffgerichtet werde. Dannenhero hat der theure Kirchen=Vater 
         <PERSON>Lutherus</PERSON> 
        einem 
         <PERSON>betrübten Organisten</PERSON> 
        diesen Rath ertheilet (40)(40)    T. 6. Altenb. f. 360. a.
         <LOCATION>David</LOCATION> 
        und 
         <PERSON>Elisa</PERSON> 
        thäten. Komt der Teuffel wider und gibt euch eine Sorge oder traurige Gedancken ein/ so wehret euch frisch und sprecht: Aus Teuffel/ ich muß itzt meinem Herrn 
         <PERSON>Christo</PERSON> 
        singen und spielen. 
        O

 

        der herrlichen Krafft und Wirckung der Orgeln! Es ist bey Erklärung des Worts  
        vorhin gedacht worden/ daß es die meisten mit dem Worte Organum und Orgel geben. Nun hat aber dasselbige Wort seinen Ursprung von dem Worte  
        amavit, adamavit, er hat geliebet/ daß also eine Orgel/ vermöge des Ebräischen Ursprungs/ ein liebliches/ ein werth=zuachtendes Jnstrument/ als welches mit denen einstimmigen Pfeiffen Ohren und Gemüth erqvicket. Es erqvicket auch dieselbigen/ wie wir anitzo verstanden. Der weit=berühmte 
         <PERSON>Kircherus</PERSON> (41)(41) Jn der   Hall= und Thön=Kunst/ l. II. c. 2. f. 135. 
        erzehlet/ daß 
          als er zu Meintz auff einem von der Kirchen abgesonderten Musicalischen Chor an einem hohen Fest sich befunden/ habe eine an der Wand hangende und nach der Orgel Chormässig gestimmte grosse Laute oder Thiorbe unberührt und von niemand geschlagen einen Resonantz von sich gegeben. Da er nun näher hinzu getreten/ habe er angemerckt/ daß so bald der Organist auff der Orgel die gleich=lautende Pfeiffen geschlagen/ die Laute auch so bald mit denen gleich=gestimmten Seiten bewegend und hallend gemachet worden/ nicht anders/ als wenn man sie mit Fleiß hätte geschlagen. 
         <PERSON>Beza</PERSON> 
        verantworten/ daß er in dem 
         Colloqvio zu Mompelgart 
        von denen Orgeln geurtheilet/ als wann sie keinen Nutzen in der Kirche hätten? (42)(42)   Act. Coll. Momp. p. 410. 

 

        runt:
Die Orgeln bringen dem Gottesdienste mehr Hindernüß als Beförderung.
 
        Wormit will sich auch 
         <PERSON>Hospinianus</PERSON> 
        der Verantwortung entschütten/ daß er diese harte Worte (44)(44) l. 2.   de Orig. templ. c. 11. f. 74. 
        gebrauchet: 
          Usus Organorum in templis adversatur doctrinae Apostolorum: Serviunt Organa carnis potius voluptati, qvam aedificationi spiritus: praestaret, Organa auferri ex templis:
Der Gebrauch der Orgeln in Kirchen ist der Apostolischen Lehre zuwider. Die Orgeln dienen mehr zur fleischlichen Wollust/ als Erbauung des Geistes: Es wäre besser/ die Orgeln würden aus denen Kirchen geschaffet. Wie wollen es die Anhaltischen Theologi behaupten/ daß sie die Orgeln unter des Römischen Abgotts und der Baalitischen Antichrists Feldzeichen rechnen? (45)(45) ap   Joh. Olear. Handb. part. 1. art. 104 §. 14. p. 1520. 
        Jch kan nicht sehen/ wie der gelehrte Professor zu 
         <LOCATION>Utrecht</LOCATION> / 
         <PERSON>Gisbertus Voëtius</PERSON> , (46)(46) part. 1. c. 3. 
              Polit. Eccles. p. 553. 
            So wird auch der fleissige Professor zu 
             <LOCATION>Zürch</LOCATION> / 
             <PERSON>Joh Caspar Svicerus</PERSON> 
            wenig ausrichten/ daß er wider den Gebrauch der Orgeln (47)(47) T. II.   Thes. Eccles. f. 501. 
            viel zusammen getragen. Denn dieser und andere seine Glaubens=Genossen solten zwischen den rechtmässigen Gebrauch und Mißbrauch der Orgeln einen Unterscheid machen. Um dieses willen ist ja jener nicht zu verwerffen/ sonst müsten die Kirchen/ Bücher/ Gebet/ Gesänge/ Predigten/ Glocken und dergleichen auch nicht geduldet werden. Der rechtmässige Gebrauch bleibe; den Mißbrauch schaffe man abe; und dahin zielen die von Hospiniano und 
             <PERSON>Svicero</PERSON> 
            angeführte Patres und gelehrte Männer. Zu dem solten sie bedencken/ daß die Music mit Posaunen/ Psalter/ Harf=

 

        fen/ Seiten/ Pfeiffen und Cymbeln Gott zur Zeit des Alten Testaments nicht mißfallen/ sondern vielmehr gefallen/ ja gar von ihm angeordnet worden/ wie die Psalmen 
         <PERSON>Davids</PERSON> (48)(48) Ps.  149.  150. 
        lehren. Jst nun Gott die Jnstrumental=Music im Alten Testament nicht entgegen gewesen/ wie solte sie ihm dann im Neuen Testament entgegen seyn? Daß sie ihm nicht entgegen/ bezeuget die Ermahnung 
         <PERSON>Pauli</PERSON> : (49)(49) Eph. 5. 19.
        Es hat auch weder 
         <PERSON>Lutherus</PERSON> 
        noch ein anderer Evangelischer Theologus die Orgeln vor ein nothwendiges Stück des Gottesdiensts bishero ausgegeben/ man hat sie unter die Adiaphora oder Mittel=Dinge gezehlet/ ohne und mit welchen man ein guter Christ bleiben könne/ inmassen <PERSON>Lutherus</PERSON> (50)(50)   T. 5. Altenb. f. 519. 
        sich erkläret:   Um der Orgeln willen werde kein Volck Gottes Volck/ noch sey iemand ein Glied Christi; man könne ohne dieselbigen seyn/ und seys auch. (51)(51) Conf. Joh. Stegmanni Christogn. melet. 6. p. 388. 399. 
            Mithob.   Mus. Sacr. p. 243. seqv. 
        Bleibets also bey der sonderbaren Kraft und Wirckung/ welche die Orgeln bey dem Gottesdienst in denen Hertzen der Zuhörer verursachen; und hätten die Reformirten besser gethan/ wenn sie ihrem Führer 
         <PERSON>Calvino</PERSON> 
        gefolget/ welcher von der Jnstrumental=Music und denen Orgeln dieses glimpfliche Urtheil gesprochen: (52)(52) in   comm. ad Dan. 3. 5. f. 33.
  Instrumenta Musica sunt stimuli, qvo ferventiore studio colatur Deus.
        Wenn ihr nun die sonderbare Krafft und Wirckung der Orgeln überleget/ ihr werdet sämtlich schliessen/ die Orgeln sind einzuweihen.
Endlich geben die Orgeln ein Vorbild des Menschen/ des Christenthums/ der Einträchtigkeit und himmlischen Freude.
 
Wir wollen es nach der Ordnung sehen. Die Orgeln sind ein Vorbild des Menschen. Wer ein Orgelwerck anschauet/ schauet einen Menschen an/ und ist dieser animatum qvoddam Organum, eine lebhafte/ eine beseelte Orgel/ wie ihn der wohlbelesene 
         <PERSON>Joh Adam Weber</PERSON> (53)(53) in   arte discurr. font. 51. p. 621. 
        nennet. 
        Gleich wie aber die Orgel der Nichtigkeit und Vergänglichkeit unterworffen; also auch der Mensch. Werden die Bälge zernichtet/ man kan keinen Wind haben. Wird der Canal/ die Windlade und Pfeiffen verderbet/ die Orgel wird unbrauchbar; ziehet der Organist davon/ die Orgel ist ohne Nutzen. Jn Wahrheit/ mit dem Menschen verhält es sich gleich also: Verwelcket oder verfaulet die Lunge/ wie kan sie Odem geben? Wird ein Glied nach dem andern gelähmet/ wie kan es gebrauchet werden? Ziehet die Seele von hinnen/ so ists mit der Orgel geschehen.
Ferner zeiget die Orgel ein Vorbild des Christenthums/ oder eines Christen. Wie sie es zeige/ will ich lieber in den Wor=

 

        ten des erbaulichen 
         <PERSON>Dietrichs</PERSON> / (54)(54)   Orgel=Pr. p. 260. 
        als meinen/ zeigen: Wir sollen/ spricht er/ 
          mit zusehen/ daß wir uns selbst zu lebendigen/ vernünfftigen und verständigen Orgeln machen: Unser Leib soll das Corpus solcher Orgel seyn: Unser Mund soll an derselbigen die Pfeiffe seyn; unsere Zung soll in der Pfeiffen das Zünglein/ der Odem oder Wind/ so darein geblasen/ soll unser Gemüth seyn; die Bälge/ dadurch solcher Wind getrieben/ soll Gottes Wort seyn; das Clavir und Pedal solcher unser geistlicher Orgel soll unser Hertz seyn. Die Register deren sollen unsers Hertzens und Gemüths=Affecten und Begierden seyn. Der Organist soll der Heilige Geist seyn/ welcher da ist mit Gaben siebenfalt der Finger in Gottes rechter Hand/ wie er genennet/ 
         Luc. 11, 20. 
        Der soll mit seinen Fingern das Clavir unsers Hertzens schlagen/ sie durch den Wind seines Worts bewegen/ damit dadurch unser Leib/ unsere Füsse/ unsere Hände/ unsere Sinne und Gedancken/ unsere Affecten und Begierden eine rechte geistliche/ liebliche/ anmuthige Harmonie und Resonantz geben/ dadurch cum chordis 
        corda, 
        cum fidibus fides, mit denen Seiten/ Clavir und Klang die Hertzen/ mit dem Glauben die Wercke und That zusammen stimmen. 
         <PERSON>Zachariae</PERSON> / 
         <PERSON>Elisabethen</PERSON> / 
         <PERSON>Mariae</PERSON> 
        und 
         <PERSON>Simeon</PERSON> / (55)(55)  Luc. 1. 41. 46. 76. &amp;  c. 2. 29. 
        welche/ von dem Heil Geist geschlagen/ einen anmuthigen Klang von sich gaben/ der weit und breit gehöret wurde. Dahin leitet euch <PERSON>Isidorus Pelusiota</PERSON> (56)(56) l. 1. Ep. 364. f. 79.

 

        cum Deo mores &amp; vitam suam probat &amp; hominum commodia aptus est: 
        i. e. 
        Ein ieder unter uns ist eine Orgel/ wenn er Gott wohl gefällige Sitten an sich/ einen rechtschaffenen Wandel führet/ und denen Menschen dienen kan. 
        Soll die Orgel klingen/ und dem Zuhörer ihre Güte und Vollkommenheit kund thun/ so muß der Organist das Clavir mit seinen Händen und das Pedal mit seinen Füssen drücken. Soll das Christenthum gut seyn/ auch von anderen davor geachtet werden/ die schwere Hand Gottes muß das Clavir und Pedal des Hertzens täglich drücken; alsdenn wird es einen lieblichen Schall ertheilen/ (57)(57) Ps. 119. 72.

 es ist mir lieb/ Herr/ daß du mich gedemüthiget hast/ daß ich deine Rechte lerne. Wenn die Bälge getreten und sich auffgehoben/ fallen sie nicht eher nieder/ geben auch keinen Wind/ bis sie mit einer grossen Last von Bley/ Eisen oder Steinen beschweret. Das Creutz ist die Last/ eine solche Last/ welche nach des Fleisches Urtheil schwerer als Bley/ Eisen und Steine; wird ein Christ damit beleget/ es lässt ihn nicht in der Höhe der Glückseligkeit und Wohlergehens/ es drückt ihn nach und nach nieder/ es presst ihm einen Wind nach den andern aus/ welcher diesen Thon von sich erschallen lässet: 
          Sub pondere melos, ein Lied unter der Last. (61)(61)   T. II. Mundi Symbol. l. 23. c. 6. f. 237.
Hiernechst stellen die Orgeln ein Vorbild der Einigkeit und Einträchtigkeit dar. Jn der Orgel stehen grosse/ mittel=

 

        mässige und kleine Pfeiffen/ welche doch eine wohl=lautende Harmonie geben: Jn einem gemeinen Wesen sind Grosse/ Mittlere und Kleine anzutreffen; wohl stehets mit dem gemeinen Wesen/ wenn Grosse/ Mittlere und kleine mit einander übereinstimmen. Die Pfeiffen in der Orgel haben unterschiedene Thone/ diese einen hohen/ jene einen tieffen/ andere einen gelinden/ und noch andere einen scharffen/ und gleich wohl geben diese Pfeiffen/ wann sie wohl gestimmet/ einen gleich=lautenden und lieblich=klingenden Thon. Was lehren sie hiermit? Die Einigkeit. Jn der Christlichen Kirchen/ in einer Stadt/ in einem Hause/ sind viele Pfeiffen anzutreffen/ deren iede einen absonderlichen Thon des Glaubens/ der Liebe/ des Friedens/ der Wissenschafft/ Geschickligkeit und Erfahrung von sich hören lässet. Ruhig wird die Kirchen seyn/ gesegnet die Stadt/ glückselig das Haus/ allwo die vielen Pfeiffen mit dem Thon übereinkommen. 
        Wenn Brüder eins sind/ und die Nachbarn sich lieb haben/ und Mann und Weib sich mit einander wohl begehen/
        nach dem Urtheil 
         <PERSON>Sirachs</PERSON> . (62)(62) c. 25. 1. 2. 
        Ja es wird Wachsthum und Zunehmen daselbst angemercket werden/ wo Einigkeit und Einträchtigkeit; der Spruch des Königs in 
         <LOCATION>Numidien</LOCATION>
 <PERSON>Micipsae</PERSON> (64)(64)  <PERSON>Salust.</PERSON> in Hist. bell. Jugurth. 
        wird eintreffen: 
        Concordia parvae res crescunt;
durch Einigkeit nehmen kleine Dinge zu. 
        Das Sprüchwort wird wahr werden: 

 

        wird erfüllet. Eine Pfeiffe in der Orgel gibt wohl einen Thon/ so denen Ohren nicht angenehm/ auch der Vocal= und Jnstrumental=Music wenig helffen würde; aber wenn viele Pfeiffen bey einander gleichstimmig stehen und geschlagen werden/ so lassen sie einen anmuthigen und der übrigen Music beförderlichen Thon von sich vernehmen. Ein Stand ist in einer <LOCATION>Stadt</LOCATION> und Lande zuwenig/ alles auszurichten: aber wenn die drey Haupt=Stände sich mit einander verbinden und in guter Einigkeit stehen/ da wird alles durch Gottes Segen wohl ausgerichtet. Ein Mensch kan wegen seiner anwandelnden Schwachheit nicht allen Dingen vorstehen: Wo er aber einige und getreue Collegen an der Seite/ desto eher und glücklicher wird er ihnen vorstehen.(65)(65)  <PERSON>Jac. Masenius</PERSON>   Spec. imag. c. 78. p. 971. 
        Was von denen Orgeln als Vorbildern der Einträchtigkeit itzo gemeldet/ hat vorgedachter 
         <PERSON>Picinellus</PERSON> (66)(66)   T. II. Mundi Symb. l. 23. c. 6. f. 237. &amp; f. 239. 
        nachdencklich angedeutet/ in dem er denen Orgeln und Pfeiffen diese Lemmata beygefüget: 
          Varietate concentus,
durch Unterschied eine Harmonie: 
        Concordi discordia,
mit einiger Uneinigkeit: 
        Conjunctae svavius,
zusammengesetzte klingen lieblicher; 
        aliis juncta,
mit andern kan was ausgerichtet werden.
Schlüßlich haben wir an denen Orgeln ein Vorbild der zukünfftigen himmlischen Freude. Wenn eine wohl gestimmte Orgel von einem erfahrnen Organisten künstlich und lieblich gespielet wird/ was vor Freude entstehet in dem Hertzen? wie erfreuet wird das Gemüth? wie frölich das Angesicht? Die Freude wird tausendmahl grösser seyn/ wenn die himmlische Orgel wird ge=

 

        spielet werden/ nicht von denen künstlichen Organisten 
         <PERSON>Sqvarcialupo</PERSON> , 
         <PERSON>Scheiden</PERSON> 
        und 
         <PERSON>Krügern</PERSON> / 
        sondern von denen heiligen Engeln. Wird da nicht Freude erwecket werden/ wenn der liebliche Posaunen Baß wird gehöret/ das hell=thönende Principal gerühret/ die anmuthige Super-Octava vernommen/ und die wohllautende Mixtur geschlagen? Was vor Freude wird in dem Hertzen auffsteigen/ wenn der zischlende Vogelgesang erschallet und die hellen Cymbeln erklingen? Die Freude wird mercklich vermehret werden/ wenn die Harffenspieler auff Gottes Harffe spielen/ (67)(67)  Apoc. 14. 2. 
        wenn die hundert und vier und vierzig Tausend/ die er kauffet sind von der Erden/ das neue Lied vor dem Stul singen/ (68)(68)  Apoc. 14. 3. 
        und mit der Orgel übereinstimmen; da wird seyn 
         Freude die Fülle und liebliches Wesen zu Gottes Rechten ewiglich/ (69)(69) Ps. 16. 11. 
        da wird man sich freuen mit unaussprechlicher herrlicher Freude. (70)(70)  1. Pet. 1, 8. 
        So offt ihr nun/ Liebste Zuhörer/ diese und andere Orgeln schlagen höret/ so offt gedencket an die himmlische Orgel. So offt ihr Freude von dem Schall der irdischen Orgel in der streitenden Kirchen empfindet/ so offt bildet euch die Freude ein/ welche in der triumphirenden Kirche zu erwarten/ Freude/ die kein Ohr gehört/ Freude/ die kein Hertz berührt/ Freude in= und euserlich/ ein ieder spreche mit mir/ auff die Freude freue ich mich. Hat 
         <PERSON>Lutherus</PERSON> 
        über die angehörten Moteten/ so den 17. Dec Anno 1538. von etlichen Sängern in seinem Hauße abgesungen/ sich höchlich erfreuet/ und gesaget: 
 

        Jhr werdet euch noch mehr über den lieblichen Schall dieser Orgel erfreuen/ und mit 
         <PERSON>Luthero</PERSON> 
        heraus brechen: Lieber Gott/ wir sind anitzo noch in diesem Leben/ das doch ein lauter Jammerthal ist/ und du gibst uns neben andern Gaben auch diese lieblich=klingende Orgel/ und lässest dadurch unsere Hertzen erqvicken! Was will dort in jenem ewigen Leben werden und geschehen/ da alles wird auffs allervollkommlichste und lustigste seyn? Hierauff haben die Einwohner der <LOCATION>Stadt</LOCATION>
         <LOCATION>Perusinae</LOCATION> 
        in 
         <LOCATION>Etrurien</LOCATION> 
        gesehen/ wenn sie an die in der 
         Peters=Kirche stehende Orgel 
        diesen Hexametrum geschrieben:
Haec si contingunt terris, qvae gaudia coelo? 
        Was wird vor Freud im Himmel werden?
Diesen Vers hat 
         <PERSON>Hieronymus Diruta</PERSON> (72)(72) in Praef.   lib. Musici. 
        fein ausgeleget: 
          Si in hisce terris ea est concentus &amp; harmoniae dulcedo, qvantum gaudium &amp; laetitiae erit Angelici chori &amp; beatorum Spirituum superne in coelestibus? 
        i. e. So auff dieser Erden eine solche Liebligkeit der einstimmigen Harmonie/ was vor Freude und Wonne wird in dem Himmel bey dem Englischen Chor und Auserwehlten seyn?
Und dieses sind die vierfachen Vorbilder/ welche die Orgeln darstellen. So ihr nun diese nebst vorangeführten Ursachen zusammen nehmet und bey euch überleget/ ihr werdet/ auch ohne mein angeben/ den Schluß machen/ daß nicht nur andere Orgeln/ sondern auch die vor unseren Augen stehende neue Orgel einzuweihen. Nach solchem gemachten Schluß wollen wir sie anitzo einweihen. Wir weihen sie aber dem dreyeinigen Gott/ Gott Vater/ Gott Sohn und Gott Heil Geiste ein/ dem starcken und mächtigen Gott/ dem selbständigen Herrn/ daß er damit in diesem <LOCATION>Heiligthum</LOCATION> zu allen Zeiten gelobet werde/ und es 

 

        gehe nach der 
         <PERSON>Davidischen</PERSON> 
        Erinnerung: Lobet ihn mit Pfeiffen oder der Orgel. 
        Gleich wie die <PERSON>Davidischen</PERSON> Worte: 
         Laudate Dominum in tympano &amp; choro: laudate eum in chordis &amp; Organo, 
        mit güldenen Buchstaben an die 
         Orgel 
        in der 
         <LOCATION>Marien=Kirche zu Hall</LOCATION> (73)(73) D.  <PERSON>Gottfr. Olearius</PERSON>   Chron. Hall. p. 316. 
        geschrieben; wie die erklärte Worte: 
         Lobet ihn mit Seiten und Pfeiffen;
 alles was Odem hat/ lobe den Herrn/ 
        an der 
         Orgel 
        in der 
         <LOCATION>Pfarr=Kirche zu Wittenberg</LOCATION> (74)(74) M.  <PERSON>Adr. Beyer</PERSON>   Archit. c. 39. p. 529. 
        zu lesen; wie diese Worte: 
         <LOCATION>erste</LOCATION> 
        und <LOCATION>andere Tempel</LOCATION> zu Jerusalem/ 
        der Brandopffers=Altar/ die Mauren zu Jerusalem (76)(76)  Nehem. 12. 27. 
        wurden mit Loben eingeweihet. Mit Loben wollen wir auch die neue Orgel itzo einweihen. Wir wollen aber nicht loben den 

 

        <LOCATION>Leipzig</LOCATION> in der Pauliner=Kirche/(79)(79)  <PERSON>Tob. Heidenreich</PERSON> /   Chron. Lips p. 372. 
        daß das Donnerwetter ihr nicht schade/ wie es am 16. Julii Anno 1590. Abends um sechs Uhr der Orgel in der Bartholomäi=Kirche geschadet; daß keine Feuersbrunst sie verletze/ noch vor dem Ende der Welt von denen Feinden seines Worts beschlagen werde. Gott stärcke unsern Durchlauchtigsten Landes=Vater/ den 
         <PERSON>Friedenreichen Frjederjch</PERSON> / 
        und lasse Jhn den erfreulichen Geburts=Tag (80)(80) 15. Jul. 
        noch so offt/ als Er ihn allbereit gesehen (Er hat ihn aber zwey und vierzigmahl gesehen) mitverlangten Hoch=Fürstlichen Wohlergehen und erwünschten Wachsthum Seines Hoch=Fürstl Namens und Haußes sehen. 

 

        Der Herr erhalte diese 
         <LOCATION>Alte Stadt</LOCATION> 
        in Friede und Ruhe/ die Kirche und Gemeine bey seinem theuren allein=seligmachenden Wort/ und alle Wohlthäter dieses Tempels bey ersprießlicher Wohlfahrt an Seele und Leib. Der Herr regiere unsere Hertzen und Mund/ daß wir Jhn in 
         <LOCATION>diesem Heiligthum</LOCATION> 
        allezeit loben/ bis wir in jenem Heiligthum/ 
        ubi nullus locus erit orandi, sed tantum laudandi, 
        wie der erleuchtete 
         <PERSON>Augustinus</PERSON> (81)(81) De verb. Apost. serm. 17. T. 10. f. 343. 
 Zwingt die Seiten in Cithara, 
        Zwingt die Pfeiffen in Organo 
        Gantz Freuden=reich erschallen.
 Alles/ was Odem hat/ lobe den Herrn/ Alleluja!
Aria,
Welche von Hr M
 <PERSON>Gottfried Rosenthalen</PERSON> / 
        Diacono, nach Anleitung des 
         150. Psalms 
        verfertiget/ und bey Einweihung der 
         Neuen Orgel 
        in der 
         <LOCATION>Brüder=Kirche</LOCATION> / 
        abgesungen worden.
1. 
        Jn unsers Gottes <LOCATION>Heiligthum</LOCATION>
        Hört man die grossen Thaten/ 
        Man singt und klingt von seinem Ruhm/ 
        Weil alles wohl gerathen: 
        Und alles/ was Odem hat/ lobe den Herrn.
2. 
        Wann auch die Veste seiner Macht 
        Lässt seinen Ruhm erklingen/ 
        Wie solten wir nicht seyn bedacht 
        Jhm Lob und Danck zu bringen? 
 
        Und alles/ was Odem hat/ lobe den Herrn.
3. 
        Zum Hauße Gottes wallen? 
        Und alles/ was Odem hat/ lobe den Herrn.
4. 
        Er zeigt uns seine Herrligkeit/ 
        Giebt Fried und Ruh im Lande/ 
        Nimt weg Verderben/ Krieg und Streit/ 
        Giebt Glück zu allem Stande: 
        Und alles/ was Odem hat/ lobe den Herrn.
5. 
        Wer wolte das nicht preisen? 
        Und alles/ was Odem hat/ lobe den Herrn.
6. 
        Auch unser theurer Frjederjch 
        Mit Freuden wieder siehet 
        Den Tag/ der jährlich zeiget sich/** den 15. Jul. 
        Da Glück und Leben blühet; 
        Und alles/ was Odem hat/ lobe den Herrn.
7. 
        Wohl unserm Land/ wohl unsrer Stadt/ 
        Weil unser  <PERSON>Frjedrjch</PERSON> lebet! 
 

        Denckt/ was uns Gott gegeben hat/ 
        Was Güte ob uns schwebet! 
        Und alles/ was Odem hat/ lobe den Herrn.
8. 
        Weil denn Gott grosse Gütigkeit 
        Uns unverdient erzeiget/ 
        So wär es unrecht diese Zeit/ 
        Wenn unsre Zunge schweiget; 
        Und alles/ was Odem hat/ lobe den Herrn.
9. 
        Nun laß dich hören Lobgesang/ 
        Jhr Pfeiffen und Trommeten/ 
        Der  neuen Orgel schöner Klang/ 
        Jhr Cymbeln mit den Flöten/ 
        Und alles/ was Odem hat/ lobe den Herrn.
10. 
        Gott lasse den Regenten=Stul 
        Gantz unverrückt bestehen/ 
        Er segne Rathhauß/ Kirch und Schul/ 
        Und sagen: Was Odem hat/ lobe den Herrn.
11. 
        Und alles/ was Odem hat/ lobet den Herrn.
Einzelanmerkungen

</div>