<div class="edition"> 



 


            gefälliges 
            Lob- und Danck-Opffer/ 
            Welches aus dem CL. Psalm Davids/ 
            in einer einfältigen 
            Orgel-Predigt/ 
            Bey Einweyhung der  Neuen Orgel zu  <LOCATION>Bind= 
            lach</LOCATION> / am Ersten Heiligen Christ=Tage zu Mittag/ 
            in Volckreicher Versammlung/ Anno 1679. 
            vorgestellet/ 
 <PERSON>Johannes Melchior Vetterlein</PERSON> / 
            h t Hochfürstl Brandenb verordneter Mit=Diener 
            am H Wort Gottes daselbsten/ und des Fladensteinischen 
            Stipendii Collator. 
 <LOCATION>Bayreuth</LOCATION> / 
            Gedruckt bey  <PERSON>Johann Gebhard</PERSON> / 
            1680.

  
 

In  <PERSON>Jesu</PERSON> Namen! Amen.
         <PERSON>David</PERSON> / in seinem 117. Ps. und vermahnet mit diesen schönen Worten alle Menschen auf Erden/ zum Lobe des allmächtigen Gottes. Seine hierzu bewegende Ursach ist diese: Weil seine Gnade und Warheit über Sie/ und uns alle walte/ h e seine väterliche Liebe und Treue so mächtig und kräfftig über uns sündige Menschen sey/ daß Er mit uns nicht handele nach seiner gestrengen Gerechtigkeit/ wie wir mit unsern Sünden verschuldet; sondern nach seiner grossen Barmhertzigkeit/ und uns unsere Sünde reichlich vergebe/ von Mutter=Leibe an gnädiglich erhalte/ und uns noch täglich alles Gutes erweise: Weßwegen wir Jhn zu loben/ davor zu dienen und gehorsam zu seyn/ schuldig und verpflichtet. Wie dann <PERSON>David</PERSON> nicht nur im  erst angeführt/ sondern auch in seinem letzten oder 
        Lobet Jhn mit Paucken und Reigen/ lobet Jhn mit Seiten und Pfeiffen. 
        Alles/ was Odem hat/ lobe den Herrn/ Halleluja.
Man hat/ geliebte Zuhörer/ aus denen alten Monumentis, die bey hiesiger Pfarr zu finden/ so viel Nachricht/ daß dieser 
         <LOCATION>Tempel</LOCATION> und Haus Gottes allhier zu 
         <LOCATION>Bündlach</LOCATION> / Anno <PERSON>Christi</PERSON> 1471/ allbereit vor 208. Jahren schon erbauet/ und in solchem/ wie leicht zu erachten/ von denen Papisten viel Abgötterey getrieben wor=

 

        den/ biß der Allerhöchste Gott den theuren Mann D. 
         <PERSON>Mart Lutherum</PERSON> erwecket/ und durch ihn/ als seinem Werck=Zeug/ Anno <PERSON>Christi</PERSON> 1517. zu 
         <LOCATION>Wittenberg</LOCATION> zu reformiren angefangen/ und den Päbstischen Greuel aus vielen Tempeln zu schaffen. Wann nun nach und nach die 
         Reformation weiter kommen/ und viel vornehme Fürsten und Herrn/ nicht weniger gemeine Leute/ der rechten reinen Evangelischen Lehre Lutheri freywillig und ungezwungen/ durch sonder- und wunderbare Regierung Gottes/ beygefallen/ ist auch die damahlige Bindlacher Gemeine mit bekehret/ und Anno 1525. zum ersten Evangelischen Prediger verordnet worden/ der WohlEhrwürdige/ Herr/ 
         <PERSON>Ulrich von der Grün</PERSON> / bürtig von 
         <PERSON>Leonhardus Glock</PERSON> / Francus, Anno 1555/ und hat denselben uff die acht Jahr treulich vorgestanden/ ist aber Anno 1563. in sein Patriam gezogen/ und im Städlein 
         <LOCATION>Geisselwind</LOCATION> Pfarrer worden. An dessen Statt Herr M. 
         <PERSON>Johann Todschinder</PERSON> / von der Pfarr 
         <LOCATION>Nemmersdorff</LOCATION> hie=

 

        her in sein Vaterland/ zu einem Pfarrer/ Anno 1563. beruffen worden/ entschlieff daselbst im Herrn/ Anno 1568. den 27. Jun Succedirte ihm Herr 
         <PERSON>Johann Hübner</PERSON> / von <LOCATION>Bayreuth/</LOCATION> tratt sein Amt an Anno 1569. den 10. Februarii/ legte das Haubt 1586. Hierzwischen hat die Pfarr Herr 
         <PERSON>Friedrich Stössel</PERSON> / von 
         <LOCATION>Culmbach</LOCATION> aus/ ein Jahr lang versehen/ und ist darauf zur Pfarr 
         <LOCATION>Benck</LOCATION> vociret worden. Hingegen wurde Herr 
         <LOCATION>Röslein</LOCATION> / Anno 1613. den 5. Decembr. Anno 1614. den 31. Januarii/ folgte Herr M. 
         <PERSON>Laurentius Schwab</PERSON> / ein Culmbacher/ war 12. Jahr und 7. Monat Pfarrer allhier/ und verstarb selig Anno 1626. den 15. Augusti. Nach ihme folgete Herr M. 
         <PERSON>Michael Cörber</PERSON> / P C L Diaconus zu Culmbach/ und des Hochfürstl Brandenb Consistorii daselbsten Adsessor, Anno 1627. den 18. Mäy/ welcher zu <LOCATION>Bayreuth</LOCATION> An 1634. sel verstorben/ dahin Er wegen Kriegs=Gefahr geflohen war. Anno 1635. bezog die Pfarr/ Herr 

 

        Frauen 
         <PERSON>Anna Maria/ vermählten Fürstin von Eckenberg</PERSON> / etc. Gebornen Marggräfin zu 
         <LOCATION>Brandenburg</LOCATION> / nach 
         <LOCATION>Greitz</LOCATION> in 
         <LOCATION>Oesterreich</LOCATION> / als Jhrer Durchl beruffener Hof=Prediger und Cammer=Secretarius. Anno 1641. wurde Er an Herrn M.
         <PERSON>Michaels Schleen</PERSON> Stell zum Diaconat nacher <LOCATION>Culmbach</LOCATION> beruffen/ nachdem vorhero Anno 1639. den 14. Novembris/ besagter Herr M Michael Schlee/ ein Culmbacher/ gewesener Diaconus, und des Hochfürstl Brandenb Consistorii allda Adsessor, die Pfarr Bindlach bezogen/ der nachgehends seinen Sohn/ Herrn 
         <PERSON>Michael Schleen</PERSON> / etliche Jahr zum Adjuncto gehabt/ welcher hernachmals von hier uff die Pfarr 
         <LOCATION>Streitau</LOCATION> gezogen. Und nachdem erwehnter alte Herr Schlee 25. Jahr allhier Pfarrherr gewesen/ ist Er Anno 1664. den 24. Septembr sel im Herrn entschlaffen. Diesem succedirte Anno 1665. den Freytag vor Misericordias Domini, Herr 
         <PERSON>Johann Eberhard Vetterlein</PERSON> / bürtig von Creussen/ gewesener Pfarrer zum 
         <LOCATION>Gesees</LOCATION> / hatte/ (weilen die Pfarr weitläufftig/ und die Gemeine immer vermehret) zum Adjuncto Herrn 
         <PERSON>Georg Ludwig Paschen</PERSON> / welcher hernachmals von hier zur Pfarr 
         <LOCATION>Eckersdorff</LOCATION> beruffen worden. Ferner/ Herrn 
         <PERSON>Nicolaum Schödelium</PERSON> , der von hieraus die Pfarr 
         <LOCATION>Haarsdorff</LOCATION> bezogen. Dann/ seinen Sohn/ 
         <PERSON>Johann Melchior Vetterlein</PERSON> / 
          hujus Concionis 
        Autorem, welcher Anno 1674. den 22. Novembr zur Adjunctur-Stelle vociret und ordiniret/ ingleichen Anno 1675. Dominica Exaudi von ihrer Excellenz Herrn M. 
         <PERSON>Pertschen</PERSON> / wohlmeritirten Special Sup der auch damals die Predigt gethan/ installiret worden.
 
Gleichwie nun alle löbliche Nachfolger/ des ersten Evangelischen Predigers allhier/ dahin getrachtet/ mit sonderbahrem Eyfer/ des Satans Reich zu vermindern/ hergegen 
         <PERSON>Christi</PERSON> Reich zu vermehren/ und ihre anvertraute Gemeine nützlich in der Lehr und Christlichem Leben zu erbauen; als hat auch dahin sich bearbeitet vor miterwehnter sel Herr M.
         <PERSON>Laurentius Schwab</PERSON> / welcher insonderheit dem allerhöchsten Gott zu Ehren/ dem hiesigen 
         <LOCATION>Tempel</LOCATION> zum Zierath/ der gantzen Christlichen Gemein aber zur Auffmunterungs-Andacht/ ein zierliches Positiv oder Orgelwercklein/ von seinen eigenen Unkosten/ in die Kirche/ Anno 1616/ wohlmeinend gestifftet/ 
        der auch durch freundliches Zusprechen so viel von einer Pfarr=Gemein erhalten/ daß zur Unterhaltung eines Organistens/ Sie was Ehrliches legiret/ und so viel spendiret/ daß von den Jährlichen Zinsen einem Schulmeister/ so die Orgel mit versiehet/ ein ziemliches gereichet werden kan/ welches der Belohner alles Guten Jhme im ewigen Leben mit ewiger Freude/ aus Gnaden/ reichlichst belohnen wolle. Wann nun dieses Wercklein Gott zu Ehren/ und dem sel Herrn Stiffter zum rühmlichen Andencken/ biß anhero geschlagen worden/ von vielen Eingepfarrten aber/ und vornehmlichen von denen hochgeEhrten Herrn Inspectoribus, ein etwas Stärckers an die Hand zu schaffen/ vor gut befunden worden; weil allhier eine volckreiche Gemeine/ und über dieses auch die Kirche an öffentlicher Landstrasse lieget: Als ist solches ins Werck gerichtet/ und ein wohlklingendes 
         Werck/ von (S T) 
        Herrn 
         <PERSON>Matthia Tretschern</PERSON> / weitberühmten Orgelmachern zu Culmbach/ den 4. Decembr am Tage Barbara/ dieses annoch lauffenden 1679sten Jahrs/ eben an diese Stel=

 

        le/ uff Angebung der Gottes=Haus Vorstehere/ gesetzet/ und an diesem H Ersten Christ=Tag/ das erstemahl gerührt und eingeweihet worden. Nicht zwar zu dem Ende/ daß des sel Herrn M. Schwabens wohlmeinende Stifftung dadurch solte abgethan und aufgehaben seyn; Nein/ sondern daß dadurch Gottes Ehre/ und erstgedachten Hn Stiffters Nachruhm und Gedächtnüs / weiters befördert und ausgebreitet werde: Massen wir in Heiliger Göttlicher Schrifft viel schöne Vermahnungen finden/ daß wir den Allerhöchsten nicht nur mit unserer Menschlichen Stimme/ sondern auch mit Orgeln und allerhand Jnstrumental=Musiken/ loben und preisen sollen. Eben darzu vermahnet auch der Mann Gottes 
         <PERSON>David</PERSON> in dem vorherverlesenen 
         150. Psalm/ zu welchem wir uns in <PERSON>Jesu</PERSON> Namen ohne fernern Umschweiff wenden/ und betrachten wollen
Du aber/  Herr mein Gott/ verlaß mich nicht/ sey nicht ferne von mir/ eyle mir beyzustehen/ Herr/ meine Hülffe. Amen/ Amen.
 
 
I. Wem man solch geistlich Lob= und Danck=Opffer abstatten soll? Nemlich/ nicht der H Jungfrau 
         <PERSON>Mariae</PERSON> / nein/ keines weges: Sintemaln der alte Kirchenlehrer 
         <PERSON>Epiphanius</PERSON> , Haer. 79. also schreibet: 
          Sit in honore Maria, Pater, Filius &amp; Spiritus S. adorentur, Mariam nemo adoret,
         <LOCATION>Jsrael</LOCATION> uns nicht kennet. Es. 64. v. 16. 
        sondern einig und allein dem DreyEinig= und ewigen Gott/ wie dann 
         <PERSON>David</PERSON> 
        deutlich saget: 
         Lobet den Herrn in seinem Heiligthum. 
         Alles/ was Odem hat/ lobe den Herrn. 
        Da dann in dem Grund=Text das Contractum nomen Divinum
  
        gefunden wird/ so mit dem wesentlichen Nahmen Gottes 
          
        überein komt/ und niemand anders/ als den waren ewigen Drey Einigen Gott bedeutet/ 
         der auch seine Ehre keinem andern geben will/ noch seinen Ruhm den Götzen/ Esa. 42. v. 8. 
        Dahero vermahnet <PERSON>David</PERSON> an einem andern Ort also: 
        Und Gott der Herr befiehlet selbst ernstlich: 
 
II. Wo man solches geistliche Danck= und Lob=Opffer dem DreyEinigen Gott abstatten soll? Nemlich/ 
         in Sanctuario ejus,
in seinem Heiligthum/ 
        sagt 
         <PERSON>David.</PERSON> Jm alten Testament war Gottes Heiligthum der Tabernackel/ oder die Hütte des Stiffts/ deren sich die Juden nach <PERSON>David.</PERSON> Zeiten gebrauchten/ ehe dann der 
         <LOCATION>Tempel</LOCATION> zu 
         Denn wo Er seines Namens Gedächtnüs gestifftet/ will Er zu den Frommen und Glaubigen kommen/ und sie segnen/ 
        wie zu lesen Exod. 20. v. 24.
III. Weswegen man dem DreyEinigen Gott solch Geistlich Lob= und Dank=Opffer abstatten soll? (1.) Wegen der Veste seiner Macht/ weil seine Macht unendlich und unüberwindlich. 
         <PERSON>Xerxes</PERSON> / der mächtige König in 
         <LOCATION>Persen</LOCATION> / bildete sich ein/ seine Macht wäre gleichsam vnbeschreiblich/ dahero als er mit zehenmahl hundert tausend Mann in 
         <LOCATION>Griechenland</LOCATION> zog/ und das Meer sehr ungestümm war/ schickte er etliche Fähnlein Knechte ans Meer/ darüber er kommen solte/ und ließ demselben durch seinen Herold bey höchster Straff und Ungnad gebieten/ es solte seine stoltze Wellen legen/ und ihn mit seinem Kriegs=Volck unverhindert lassen über=

 

        fahren/ oder er wolte demselben ein Stücklein sehen lassen/ welches ihm zuvor nicht begegnet wäre. Und da sich das ungestümme Meer an solch Gebot nicht kehren wolte/ ließ ers mit Ruthen steupen/ und mit glüenden eisern Zangen und Ketten schlagen: Aber es halff nichts/ er muste es so lang wüten und toben lassen/ biß es ausgewütet hatte. 
        Also ist freilich wohl weltlicher Potentanten Macht und Gewalt/ gegen der vesten Macht des DreyEinigen Gottes nichts zu achten. Er ist es alleine/ 
         der überschwenglich thun kan/ mehr als wir bitten/ oder verstehen/ Eph. 3. v. 20. 
        Deswegen spricht Er selbsten: 
         Sihe/ Ich/ der Herr/ bin ein Gott alles Fleisches/ solte mir etwas unmöglich seyn? Jerem. 32. v. 27. 
 <PERSON>Paulo</PERSON> möchten exclamiren: 
         O welch eine Tieffe des Reichthums/ beyde der Weißheit und Erkäntnüs Gottes/ wie gar unbegreifflich sind seine Gerichte/ und unerforschlich seine Wege! Denn wer hat des Herrn Sinn erkant? oder wer ist sein Rathgeber gewesen? oder wer hat ihm etwas zuvor gegeben/ daß ihm werde wieder vergolten? denn von ihm/ und durch ihn/ und in ihm sind alle Dinge/ ihm sey Ehre in Ewigkeit/ Rom. 11. v. 33. &amp; seqq. 
        Zu welcher Herrlichkeit in specie füglich mag gezogen werden die Helden=That unsers geliebtesten Seligmachers 
         <PERSON>Christi</PERSON> / als welcher uns Menschen aus der Gewalt des Teuffels und der Höllen errettet/ auch annoch so stattlich/ herrlich und all=

 

        mächtig ist/ daß Er uns zum ewigen Leben erhalten kan/ also/ daß uns 
         weder Tod noch Leben/ weder Engel noch Fürstenthum/ noch Gewalt/ weder Gegenwärtig= noch Zukünfftiges/ weder Hohes noch Tieffes/ noch keine andere Creatur scheiden mag von der Liebe Gottes/ die in Christo <PERSON>Jesu</PERSON> ist unserm Herrn/ Rom. 8. v. 38. 
        Zum (3.) wegen seiner Thaten/ oder wegen seiner wunderbaren Regierung in der gantzen Welt/ sonderlich aber in seiner Kirchen/ wie unter andern auch 
         <PERSON>David</PERSON> davon anderswo Meldung thut/ also sprechende: 
         Groß sind die Wercke des Herrn/ wer ihr achtet/ der hat eitel Lust daran/ Ps. 111. v. 2. 
        und wann der weiße Haus=Lehrer 
         <PERSON>Sirach</PERSON> einen Anfang macht/ solche Wunderthaten Gottes zu erzehlen/ getrauet er sich nicht weit zu gehen; sondern macht endlich diesen Schluß: 
         Summa/ Gottes Werck kan man nicht alle zehlen/ und Er giebt alles/ was gut ist auf Erden/ Syr. 38. v. 8. 
        wie dann etliche geschehen in der Kirchen: Etliche außerhalb der Kirchen: Etliche in= und ausserhalb der Kirchen zugleich. Etliche geschehen natürlich/ etliche übernatürlich. Ja so ein jeder Christ für sich selbst solte seines Lebens Historien durchgehen/ wie wunderlich der fromme Gott mit einem jeden gehandelt/ würde man ein solch Miracul=Buch/ und so grosse Annales der Thaten Gottes finden/ daß man ewiglich genug daran zu arbeiten und Gott darum zu dancken hätte.
IV. Womit man solch geistlich Lob= und Danck=Opffer dem DreyEinigen Gott abstatten soll? Nemlich nicht allein mit dem Munde/ sondern auch mit allerhand Musicalischen Jnstrumenten. Massen <PERSON>David</PERSON> in unserm Text siebenerley Jnstrumenta specificiret/ indem er spricht: 
  Psalter ist ein Jnstrument gewesen/ welches man mit einem Federkihl schlagen müssen/ der gleichen Art etwa heutiges Tages die Cytharn seyn/ und schreibet 
    
 <PERSON>Hieronymus</PERSON> , ingleichen 
         <PERSON>Josephus</PERSON> , er habe 24. Säiten gehabt/ und sey formiret gewesen wie der Griechische Buchstab Δ. Die Harpffe ist ein Jnstrument gewesen von 12. Säiten/ welches man mit den Fingern greiffen müssen. Posaunen hat man mit dem Munde geblasen/ darunter Zincken/ Trommeten/ Krumhörner und dergleichen mögen verstanden werden. Paucken sind noch heutiges Tages im Gebrauch. Durch die Säiten werden alle Jnstrumenta verstanden/ so mit Saiten bezogen/ als Geygen/ Lauten/ Leyren/ und so fortan. Durch die Pfeiffen/ Flöthen/ Schalmeyen und dergleichen. Cymbaln sind von Ertz= gegossene Schellen und Glöcklein gewesen/ deren etliche klein/ etliche mittelmäßig/ etliche etwas groß waren/ haben einen anmuthigen Klang von sich geben/ dahero sie auch helle und wohlklingende Cymbalen genennet werden. 
(1) Wer die Jnstrumental=Music erfunden? nemlich niemand anders als der allerweiseste Gott/   massen 

 

        auch die blinden Heyden aus dem Liecht der Natur solches selbst erkant haben/ sonderlich 
         <PERSON>Plutarchus</PERSON> , dahero läst er sich ausdrücklich vernehmen: 
        Σεμνὴ οὖν κατὰ πάντα μουσικὴ Θεῶν ἕυρημα, 
        omnibus modis veneranda est musica, cum sit Deorum Inventum, 
        die Music soll man in allwege hoch halten/ dieweil sie die Götter erfunden haben. 
        Gleichwie aber unser lieber Gott nichts ohne Mittel thut; also hat Er auch hierinnen mittelbarer Weise gehandelt/ und zum ersten bey Lebzeiten unsers ersten Paradeis=Vaters 
         <PERSON>Adams</PERSON> / den 
         <PERSON>Jubal</PERSON> / 
         <PERSON>Lamechs</PERSON> Sohn/ erwecket/ daß er zur Music eine sonderbare Inclination bekommen/ und auch die Geygen und Pfeiffen erfunden/ deswegen er Pater omnis tractantis, sive apprehendentis,
 
Citharam &amp; Organum, ein Vater und Erfinder der Geyger und Pfeiffer von 
         <PERSON>Mose</PERSON> genennet wird/ 
         Gen. 4. v. 21. Durch das Wort 
          
        werden verstanden alle Instrumenta Musica, so mit Säiten überzogen werden/ als Clavicordia/ Jnstrumenta/ Lauten/ Geigen/ und dergleichen. Durch das Wort 
          
        aber alle diejenige/ so mit Athem müssen geblasen werden/ als Posaunen/ Zincken/ Pfeiffen/ Orgeln und dergleichen.
         <PERSON>Miriam</PERSON> Oster=Music/ mit Paucken am Reyhen/ 
         Ps. 81. v. 5.
 

        Dahin gehen die Göttliche Vermahnungen/ Ps. 33. v. 2: 
  Gestalten der König <PERSON>David</PERSON> nicht nur für sich privatim, mit Harpffen/ Psalter und Säiten=Spiel Gott gelobet und geehret; Sondern er hat auch besondere Säiten-Spiel gemacht/ und darzu 4000. Musicanten verordnet. Selbige auch in ihr besondere Stett und Chor/ mit ihren Jnstrumenten abgetheilet/ deren dann in die 25. gewesen/ 
         1. Chron. 24. v. 5. 
        &amp;  26. 1. seqq. welche mit denselben im Heiligthum in der Hütten des Stifftes/ bey dem Gottesdienst aufwartten/ und aufs lieblichste musiciren und aufmachen müssen/  1. Chron. 26. v. 17.
  Dem Gottseligen <PERSON>David</PERSON> hat hierinnen nachgefolget/ sein Sohn 
         <PERSON>Salomon</PERSON> / wie er dann einen trefflichen Componisten gegeben/ und werden dessen Lieder gezehlet tausend und fünff/ 
         1. Reg. 4. und daß er auch ein rechter Liebhaber der Jnstrumental-Music gewesen/ erhellet zur Gnüge daraus/ indem (anders zugeschweigen) bey der 
         Einweyhung des herrlichen Tempels zu <LOCATION>Jerusalem</LOCATION> uf sein Anbefehlen die Leviten mit Cymbeln/ Psalter und Harpffen/ nicht weniger 120. Priester mit ihren Trommeten/ dem Allerhöchsten vor seine erzeigte Wohltaten loben und preisen müssen/ 
         2. Chron. 5.
 

        v. 12. 
         Cap. 7. v. 6. Dem 
         <PERSON>Salomon</PERSON> folgete hierinnen nach König 
         <PERSON>Joas</PERSON> / welcher ebener massen seinen lieben Gott mit Trommeten und Säitenspiel lobete. 
         2. Chron: 29. v. 25.
  Die H[eiligen] Propheten haben ebenmäßig dem Herrn ihre absonderliche Lieder gedichtet/ wie wir lesen 
         Es. 5. v. 1. Nach der 
         Babylonischen Gefängnüs hat der fromme 
         <PERSON>Nehemias</PERSON> zween große Danck=Chör bestellet/ bey Einweihung der Stadt=Mauren zu Jerusalem/ und etliche/ der Priester Kinder/ mit Trommeten/ und die Kinder 
         <PERSON>Assaph</PERSON> mit den Säiten=Spielen 
         <PERSON>Davids</PERSON> : Als auch die zween Danck=Chör im Hauße Gottes spielen lassen. Die Sänger sungen laut/ und man hörete die Freude <LOCATION>Jerusalem</LOCATION> ferne. 
         Nehem. 12. v. 27. 
        Jm Neuen Testament wird zwar der Jnstrumental=Music nirgend gedacht/ viel weniger dieselbige in specie uns/ wie den Juden befohlen: Nichts desto weniger aber 
          wird uns das genus ins gemein recommendiret/ daß nemlich in der Kirchen alles 
        ἐυσχημόνως καὶ κατὰ τάξιν,  
        fein ehrlich und ordentlich zugehen/ und zur Besserung geschehen soll. 
         1. Cor. 14. v. 40. Dahero aus denen alten Kirchen=Lehrern/ 
         <PERSON>Clemente</PERSON> , 
         <PERSON>Justino</PERSON> , 
         <PERSON>Basilio</PERSON> , 
         <PERSON>Augustino</PERSON> und 
         <PERSON>Hilario</PERSON> erhellet/ daß schon in denen ersten Seculis nach 
         <PERSON>Christi</PERSON> Geburt/ die Instrumenta Musica beym Gottesdienst gebrauchet worden/ 
     
        weilen sie nicht allein die Instrumenta Musica mit Nahmen nennen/ sondern auch dersel= 

 

        ben Gebrauch umständig beschrieben. 
        Daß aber zu der H Apostel Zeit/ und gleich nach ihnen/ bey dem Gottesdienst die Instrumenta Musica nicht floriret/ ist sich nicht groß zu verwundern: Sintemahln dazumahl war Ecclesia pressa, und kuntens die guten Leute nicht haben/ wie sie es bey ihrem Gottesdienst haben wolten und wünschten; sondern mustens annehmen/ wie sie es wegen der 
         <PERSON>Plinius der Jüngere</PERSON> gedencket in seinem Schreiben an den Kaiser 
         <PERSON>Trajanum</PERSON> , 
        daß die damahligen Christen an einem gewissen Tag/ ehe es noch liecht worden/ zusammen kommen sind/ und Christo/ als ihrem Gott/ zu Ehrn/ ein Lied mit einander gesungen haben: 
          Christiani solent, spricht er lib: 10. Ep. 97. stato die ante lucem convenire, carmenque Christo, quasi Deo, dicere secum invicem. 
        Ferner und vor das andere müssen wir uns auch erkundigen
(2.) Wann die lieblichen Orgeln erfunden/ in Teutschland bekand/ und in denen Tempeln eingeführet worden? Wer der erste Orgelmacher gewesen/ und zu welchen Zeiten eigendlich solche erfunden worden/ kan man aus denen Antiquitäten nicht ergründen. 
         <PERSON>Michaël Praetorius</PERSON> **  <PERSON>Michaël Praet:</PERSON>
  Syntagm: Mus: Tom: 2. de Organogr: c. 1. p. 84. 
        schreibet/ wie er von Juden sey be=

 

        nachrichtiget worden/ daß <PERSON>Salomon</PERSON> zu seiner Zeit eine 
         Orgel in dem Tempel zu <LOCATION>Jerusalem</LOCATION> setzen lassen/ so er selbst erfunden und angeben/ die überaus künstlich soll gewesen seyn/ deßwegen dann sie/ die jetzigen Jüden/ keine Orgeln sollen hören mögen. 
        Und könte seyn/ daß weil 
         <PERSON>Salomon</PERSON> 
        ein trefflicher weiser Herr gewesen/ er auch die Orgeln erfunden. Weil man aber keine gründliche Nachricht weder aus der H Schrifft/ noch denen antiquitäten haben kan/ hat Herr 
         <PERSON>Lutherus</PERSON> 
        solches vor ein besonder Pfeiffenwerck gehalten/ dahero auch in seiner teutschen Dolmetschung Pfeiffen gesetzet. Folgendes setzen die Historici vor gewiß/ 
        daß in dem VIII. Seculo Kaiser 
         <PERSON>Constantinus</PERSON> , mit dem Zunahmen Capronymus [sic], durch seine Gesanden/ ums Jahre <PERSON>Christi</PERSON> 766. nach 
         <PERSON>Sethi Calvisii</PERSON> Rechnung/ dem damahligen König in 
         <LOCATION>Franckreich</LOCATION>
 <PERSON>Pipino</PERSON> , 
         <PERSON>Caroli Magni</PERSON> Vatern/ aus Orient eine grosse Orgel mit zinnern Pfeiffen/ zu einem sonderbaren Praesent geschickt. 
         <PERSON>Marianus Scotus</PERSON> 
        erzehlet dieses lib. 3. 
          Chronicorum ad Annum 725. mit folgenden Worten: 
          Organum primitus venit in Franciam, missum <PERSON>Pipino</PERSON> Regi à Constantino Imperatore de Graecia.
   <PERSON>Volateranus</PERSON> , 
         <PERSON>Platina</PERSON> und 
         <PERSON>Cranzius</PERSON> stehen in denen Gedancken/ Pabst 
         <PERSON>Vitalianus</PERSON> , welcher gelebet zu Kaiser 
         <PERSON>Constantini III.</PERSON> Zeiten/ habe am ersten/ ums Jahr <PERSON>Christi</PERSON> 653. Orgeln in der Kirchen geordnet. 
         <PERSON>Michael Praetorius</PERSON> **  <PERSON>Mich: Praet:</PERSON>
  Syntag: Music: Tom. 2. parte 3. de Organograph: c. 2. p. 96. 
        aber/ ist dieser Meinung/ daß die Orgeln schon lang vor dem Pabst Vitaliano gebrauchet worden. Welche Muthmassung er mit des vornehmen Chronologi <PERSON>Sethi Calvisii</PERSON> Meinung bestettiget/ welcher ebenfalls davor hält/ 
        daß die Orgeln Anno <PERSON>Christi</PERSON> 660. in denen Tempeln eingeführet. Dan=

 

        nenhero freylich zu beklagen/ daß der erste Erfinder des künstlichen Orgelwercks/ desgleichen auch/ wenn solche eigendlich approbiret/ nicht zu erforschen. Diß aber meld ich vor gewiß: Daß ein vortrefflicher und in Musicalischen Jnstrumenten wohl erfahrner Künstler/ Nahmens 
         <PERSON>Bernhardus</PERSON> , 
          ein Teutscher/ des damahligen 
         <PERSON>Hertzogen</PERSON> von 
         <LOCATION>Venedig</LOCATION> Organist/ das beste gethan/ und im Jahr <PERSON>Christi</PERSON> 1470. die Zahl der Pfeiffen und Register zum ersten erfunden/ welches billich allen ehrlichen Teutschen zu sonderbaren Lob und Ehr gereichet. 
        Nach diesem/ ist solche Orgel=Kunst von Tag zu Tag gestiegen/ also/ daß nach und nach in vornehmen Städten solche künstliche Wercke aufgerichtet worden/ daß man sich fast nicht genug darüber verwundern können. 
          Exempel=Buch/ p. 820. davon meldet. 
          Das 
         <PERSON>Mich Praetorius</PERSON>
  2. p. Syntag: Mus. Die 
         Orgel im
 <LOCATION>Thum</LOCATION> zu 
         <LOCATION>Magdeburg</LOCATION> / von M.  <PERSON>Heinrich Compenio</PERSON> aufgerichtet/ vermag 42. Stimmen/ 2. Tremulanten/ Vogel=Gesang/ Trummel/ und zwey Clavir von C. bis c. Pedal von g. biß ins d. hat 12. lederne 

 

        Blas=Bälg cit: 
          Praetor: Das 
         Werck zu 
         <LOCATION>Hall</LOCATION> / 
         <LOCATION>bey unser lieben Frauen</LOCATION> / hat 31. Stimmen. 
         Das bey 
         <LOCATION>Sanct Niclaus</LOCATION> zu 
          Organographia annoch beschrieben zu finden. 
        An dessen Statt aber/ ist Anno 1653. von Herrn 
         <PERSON>Matthia Dretschern</PERSON> / obgedachten weitberühmten Orgelmachern zu Culmbach/ nicht weniger ein 
 
(3.) Zu was End die Orgeln erdacht und in denen Tempeln eingeführet worden? nemlich nicht zu dem End/ daß man solche zur Uppigkeit und Wollust gebrauche/ leichtfertige Täntz/ Gassenhauer/ Curanten und Bulen=Lieder darauf schlage/ 
          wunderliche Coloraturn und seltzame Läuff 
        mache/ welches unverantwortlich und dem Höchsten ein Greuel; sondern daß dadurch der allerhöchste Gott gelobet/ geehret/ gepreiset und ihm für seine unzehlbare Wohlthaten hertzlich gedancket werde/ wie aus diesem unserm Davidischen Text klar und offenbar. Darnach/ daß die Zuhörer zur Christlichen devotion und Andacht aufgemuntert und erwecket werden. 
          Dann gleichwie die schönen und künstlichen Bilder der anschauenden Augen an sich ziehen: eben also durchdringet auch die Lieblichkeit der süssen wohlklingenden Orgeln die heimlichen Gedancken und affecten/ wenn sie in der Zuhörer Ohren fället. Derohalben hat die Orgel billich ihren Sitz in der Kirchen und Tempel/ damit durch ihr Anleitung Gottseelige und andächtige Hertzen aufgemuntert/ und durch ihren lieblichen Resonantz/ dem Lobe/ welches der hohen und Göttlichen Majestät gesungen wird/ zuzuhören/ beyzuwohnen und aufzuwarten/ angereitzet und gleichsam genöthiget werden. Oder/ gleichwie in einer Feldschlacht oder Sturm/ durch die Trommeten/ Paucken/ Pfeiffen und dergleichen/ die Soldaten wider die Feind angefrischet/ und behertzt gemacht werden/ daß sie desto freudiger hinangehen; also auch in der streitenden Kirchen auf Erden/ da wir ohne Unterlaß mit dem Teuffel und der Welt zu Feld liegen müssen/ kan die löbliche Orgel=Music zur gottseeligen Andacht uns vielmehrers ermundern und erwecken/ als wo es 

 

        still und schläffrig zugehet.
  Der heil Augustinus schreibet von sich selbsten/ da er gen 
         <LOCATION>Mayland</LOCATION> kommen/ und die schöne Hymnos und Kirchen=Gesäng/ so der Bischoff 
         <PERSON>Ambrosius</PERSON> geordnet hatte/ gehöret/ sey ihm eine sonderliche Krafft ins Hertz gegangen/ darüber er heiße Thränen vergossen/ auch diß die erste Ursach gewesen/ daß er bekehret worden ist.
          Confess. Tom. 1. p. 121. abermahls von sich selbsten meldet: 
        ich kunte (nach meiner Bekehrung) nicht ersättiget werden/ von der wunderbaren Lieblichkeit der Kirchen=Music/ deinen hohen Rath/ O Gott/ von der Menschen Seeligkeit zu betrachten. Wie sehr weinete ich/ wann ich hefftig bewogen ward/ durch die Lob=Gesäng und Lieder/ deiner lieblich=erschallenden Kirchen/ diese Stimme floß in meine Ohren/ und deine Warheit war in mein Hertz geflöset/ und dadurch entbranden in mir gottseelige Affecten. 
        Dieses wird gewißlich ein andächtiger Christ bekennen müssen/ daß ihm offt die Kirch= und Orgel=Music/ die Thränen heraus locke und sein Hertz also einnehme/ daß er gleichsam entzuckt/ vermeinende/ er sey allbereit im Himmel. Dahero wir auch singen: 
         Wenn ich in Nöhten bet und sing/ so wird mein Hertz recht guter Ding/ dein Geist bezeuget/ daß solches frey/ des ewigen Lebens Vorschmack sey.
 
         <PERSON>Saul</PERSON> getrieben worden/ 
         1. Sam: 16.

 

        v. 23.
  So wird auch geschrieben von 
         <PERSON>Empedocle Agrigentino</PERSON> , daß er einen wahnsinnig= und traurigen Jüngling mit seiner lieblichen Music wieder zurecht gebracht. **   <PERSON>Zwinger.</PERSON>
        Hat nun die liebliche Jnstrumental=Music auch bey den blinden Heyden einen solchen Effect gehabt/ wie viel mehr bey gläubigen Christen. 
          Weßwegen Herr 

 

        tet/ nemlich/ ein unruhig und betrübtes Hertz frölich machen und zufrieden stellen. 
        Dahero gab er einsten einem 
         <PERSON>traurigen Organisten</PERSON> diesen Raht: 
        Dann/ sind auch die lieblichen Orgeln erdacht und in denen Kirchen eingeführet worden/ daß dadurch in der Christlichen Kirchen allhier auf Erden vorgebildet werde die liebliche Engel=Music im ewigen Leben. Dannenhero in einer 
         <LOCATION>Stadt</LOCATION> in 
         <LOCATION>Welschland</LOCATION> an der 
         Orgel zu 
         <LOCATION>S. Peter</LOCATION> geschrieben stehet: 
          Haec si contingunt terris, quae gaudia coelo? h e Weil man auf dieser Erden so eine schöne liebliche und wohlklingende Music zuwegen bringen und haben kan/ ewiger Gott/ was für eine unaussprechliche Freuden=Music wird im ewigen Leben seyn/ allwo alles wird uffs vollkommenste erscheinen?
        Es ist bey solchem unserm geistlichen und Gott wohlgefälligen Lob= und Danck=Opffer endlichen noch zu betrachten.
V. Wer solches geistlich Lob= und Danck=Opffer dem dreyeinigen Gott abstatten soll? Davon saget letzlich 
         <PERSON>David</PERSON> in unsern Textes=Worten also: 
         Alles was Odem (h e einen vernünfftigen Geist/ oder Seele) hat/ lobe den Herrn. 

 

        cket: 
        Dabey lehrende/ daß der Mensch/ welcher von dem allerweisesten Schöpffer mit Verstand so hoch begabet worden/ auch täglich viel Gutes empfähet/ dergleichen und billich ein mehrers thun/ und dem getreuen Gott/ durch allerhand Lob= und Danck=Lieder/ Lebens=lang hertzlich vor alle seine erzeigte Wohlthaten dancken solle. Darzu S. 
         <PERSON>Paulus</PERSON> mit diesen Worten vermahnet: 
 
        Was nun bißhero von der Jnstrumental=Music und denen Orgeln gemeldet worden/ ist wohl zu mercken wider all die jenigen/ welche die Jnstrumental=Music verachten/ oder zum wenigsten nicht viel achten: 
        Gestalten man lieset beym 
         <PERSON>Plutarcho</PERSON> , von 
         <PERSON>Anthea</PERSON> , der Scythen Könige/ als 
         <PERSON>Ismenius</PERSON> schön und lieblich sang/ er sich vernehmen lassen/ 

 

        er wolte seine Pferd und Esel lieber schreyen hören/ dann solch lieblich Singen.
  Jener 
         <PERSON>Fürst</PERSON> beschwerte sich/ daß er auf einen 
         <PERSON>Cantorem</PERSON> etwas wenden solte. Wann ich einen Fincken in ein Vogel=Haus setze/ sprach er: Der singet mir das gantze Jahr/ und kostet mich nicht viel. 
         <PERSON>Scipio Aemilianus</PERSON> und 
         <PERSON>Cato</PERSON> solche gar abschaffen wollen. Woraus leichtlichen zu ermessen/ weil sie die Vocal-Music verachtet/ sie auch von der Jnstrumental=Music wenig gehalten. 
         <PERSON>David</PERSON> in unserm Text solche zu Boden schlägt/ und ausdrücklich anführet und gleichsam gebeut/ daß man den Herrn mit Säiten und Pfeiffen loben soll. Und nicht irgend zu Hauß/ oder bey den Politischen Versammlungen; sondern in seinem Heiligthum. Dahero theils Calvinisten selbsten solche Narrheit verwerffen/ die Orgeln vertheidigen und in ihren Kirchen dulten.
 
 
         <PERSON>David</PERSON> sprechen: 
        Quid retribuamus Domino?
 Wie 

 

        sollen wir dem Herrn vergelten/ alle Wohlthaten/ die Er an uns gethan. Psalm 116. v. 12. 
        Desgleichen sollen wir mit der Christlichen Kirchen andächtig singen:
 Lobe/ lobe meine Seele/ 
        Lobe deinen Gott mit Fleiß/ 
        Hertz und Mund sing und erzehle/ 
        Seines Nahmens Ehr und Preiß/ 
        Lobe/ lobe mein Gemüth/ 
        Und vergiß nicht was für Güt 
        Und Genad Er dir erweiset/ 
        Daß ja nichts bleib ungepreiset.
 
        Dann sollen wir mit höchsten Fleiß dahin trachten und streben/ daß wir dem dreyeinigen Gott zu Lob und Ehrn/ ein geistlich= und wohlgestimmtes Orgel=Werck/ in unserm Leib/ (als welcher das Corpus solches geistlichen Orgel=Wercks/) aufrichten mögen: 
        Dann ein geistlichs Orgel=Werck/ sagt der Lehrer 
        ist Gott viel angenehmer/ als ein leiblich Orgel=Werck.
        Unser neu aufgerichtes Orgel=Werck hat sieben Register/ als 1. Das Principal. 2. das Grob=Gedackt. 3. die Octav. 4. Super-Octav. 5. die Quint. 6. die Subflöt. 7. das Cymbal. Als lasset uns in solchen unsern geistlichen Orgel=Werck ebenermassen solche sieben Register fügen.
        Glauben an Christum Jesum/ daß Er unser einiger Mittler und Erlöser/ welcher uns erlöset von Sünd/ Tod/ Teuffel und Höll/ 
        Glauben/ 
         das es je gewißlich wahr/ und ein theuer wehrtes Wort/ daß Jesus <PERSON>Christus</PERSON> kommen sey in die Welt/ die Sünder seelig zu machen. 1. Tim. 1. v. 15. 
        Glauben/ 
         daß das Blut <PERSON>Jesu</PERSON> Christi/ des Sohnes Gottes/ uns rein mache von aller Sünde, 1. Joh. 1. v. 7. 
        Und daß Er 
         die Versöhnung für unsere Sünde/ nicht allein aber für die unsere/ sondern auch für der gantzen Welt. 1. Joh. 2. v. 2. 
        Glauben an den heiligen Geist/ daß Er unser Heiligmacher/ Anfänger und Vollender unsers Glaubens/ 
         welcher da gebe ein verständiges Hertz/ Augen/ die da sehen/ und Ohren/ die da hören. Devt. 29. v. 3. 
        Daß Er der allmächtige Herr sey/ 
         der alles in allen wircke. 1. Cor. 12. v. 6. 
        Sintemahln es heisset: 
        Gleichwie aber 
         der Glaub kommt aus der Predigt/ Rom: 10. v. 17. 
        Also last uns fleißig die Predigt besuchen/ und unsere Ohren neigen zum Gehör 

 

        Göttliches Wortes: Massen die Ohren gleichsam zwey Haupt=Röhrn/ dadurch der Wind Göttliches Wortes soll und muß getrieben werden.
2. Das Grob=Gedackt/ h e die Liebe/ denn gleichwie das Grob=Gedackt nach dem Principal das Stärckste und Lieblichste; Also auch die Liebe nach dem Glauben das Stärckste und Lieblichste. Dieses Register sollen wir Lebens=lang anstimmen/ und den dreyeinigen Gott 
         lieben von gantzem Hertzen/ von gantzer Seele/ von allen Kräfften/ und von gantzem Gemüth. Matth. 22. v. 37. 
        und uns mit 
         <PERSON>David</PERSON> resolviren: 
         Herr/ wenn ich nur dich hab/ so frag ich nichts nach Himmel und Erden/ und wenn mir gleich mein Leib und Seel verschmacht/ so bist du doch O Gott/ meines Hertzens Trost und mein Theil. Psalm 73. v. 25. 
        Und weil uns unser liebster Jesus so hertzlich geliebet/ daß er sich vor uns in Tod gegeben zur Erlösung/  1. Tim. 2. v. 6. 
        sollen wir ihn wiederum hertzlich lieben/ und dessen theuren Nahmen mit dem gottseeligen 
         <PERSON>Ignatio</PERSON> , Bischoff zu 
         <LOCATION>Antiochia</LOCATION> / gleichsam mit guldenen Buchstaben in unser Hertz schreiben/ oder geistlicher Weise/ mit dem 
         <PERSON>Heinrico von Berg</PERSON> / mit einem eisern Grieffel auff unsere Brust ritzen/
        und mit Freuden singen und spielen:
 <PERSON>Jesu</PERSON> leb ich/ <PERSON>Jesu</PERSON> sterb ich/ 
       <PERSON>Jesu</PERSON> ich Leib=eigen bin/ 
       <PERSON>Jesu</PERSON> will ich sterben willig/ 
        Jesus der ist mein Gewinn/ 
 

       <PERSON>Jesu</PERSON> will ich seyn und bleiben/ 
        Nichtes soll mich von Jhm treiben/ 
        Laß ich gleich das Leben hier/ 
        Jesum dennoch nimmermehr.
Desgleichen 
         sollen wir auch lieben unsern Nächsten/ als uns selbsten. Matth. 22. v. 39. und was wir wollen/ daß uns die Leute thun sollen/ das sollen wir ihnen auch thun/ das ist das Gesetz und die Propheten. Matth. 7. v. 12.
Zum 3. Die Octav, h e die Sanfftmuth. Denn gleichwie die Octav sich nicht allzusehr erhebet/ und wie die andern starcken Register hören läst; Also sollen wir/ wann wir von unseren Nächsten beleidigt werden/ nicht allzusehr uns lassen hören/ und mit allerhand Schmähworten denselben angreiffen; sondern sanfftmüthig seyn/ nach unsers Seeligmachers 
         <PERSON>Christi</PERSON> treuen Vermahnung: 
         Seelig sind die Sanfftmüthigen/ denn sie werden das Erdreich besitzen. Matth. 5. v. 5. 
          Gebt Gott die Rach/ (soll es heißen/) und alle Ehr/ den engen Steig geht immer her/ Gott wird die Welt schon straffen.
        Wir sollen uns auch nicht über unsern Stand erheben und andere verachten/ erwegende/ daß wir alle Erden/ und zur Erde müssen werden. 
         Gen. 3. Dahero 
         <PERSON>Syrach</PERSON> solche hochmüthige Geister/ ihren Hochmuth und Hoffart zu benehmen/ also anredet: 
         Was erhebt sich doch die arme Erde und Asche? Jst er doch ein eitel schändlicher Koht/ weil er noch lebet. Und wenn der Artzt schon lange daran flickt/ so gehets doch endlich also: Heute König/ morgen tod/ und wenn der Mensch tod ist/ fressen ihn die Schlangen und Würme. Syr. 10. v. 9./ seqq.
 
Zum 4. Die Super-Octav, h e die Gedult. Dieses Register ist eine Mixtur. Wann nun unser gantzes Leben eine rechte Mixtur/ und mit vielem Creutz vermischet/ wie unter andern der alte Kirchenlehrer 
         <PERSON>Basilius</PERSON> hom. 2. mit diesen Worten anzeiget: 
          Homo animal illud fragile innumeris afflictionibus subjectum, ex Nativitate usque ad Senectutem infinitam malorum multitudinem exhauriens,
h e
Der Mensch/ das gebrechlich= und elende Thier/ ist von der zarten Kindheit/ biß in das graue Alter/ unzählichem Creutz und Ungemach unterworffen: 
        So sollen wir billich/ wann uns ein betrübt= und widerwärtiges Stündlein überfällt/ solches Gedult=Register ziehen und gehen lassen/ zu unserem Symbolo dieses erwehlen: 
        Ἐν πᾶσι τὸ Θέλημα τοῦ Θεοῦ γενέθω , Alles nach Gottes Willen/ gedenckende/ daß denen die Gott lieben/ alles Creutz/ wie es Nahmen haben mag/ müsse 
         zum besten dienen/ Rom 8. v. 28. 
        Desgleichen an des Heiligen Apostels 
         <PERSON>Jacobi</PERSON> Trost=Wort: 
         Selig ist der Mensch/ der die Anfechtung erdultet/ denn nachdem er bewähret ist/ wird er die Krone des Lebens empfangen/ welche Gott verheissen hat denen/ die ihn lieben/ Jacob. 1. v. 12. 
        massen unser Seelen=Bräutigam/ eine jedwede gläubige Seele/ welche das Creutz gedultig auf sich nimmet/ also anredet:
  So recht/ also will ichs haben/ 
        Jetzt bist du mein liebes Kind/ 
        Droben dort will ich dich laben/ 
        Hier gedulte rauhen Wind/ 
 

        Streite du/ wie ich gestritten/ 
        Leide du/ wie Jch gelitten/ 
        Dorten folgt die Ehren=Kron/ 
        Groß und herrlich ist der Lohn.
Zum 5. Die Quint, h e Die Vorsichtigkeit. Quint mag soviel heissen als das fünffte Register/ dahero wir die Vorsichtigkeit hierzu referiren/ daß wir all unser Thun verständig und nach unsern fünff Sinnen/ welche uns Gott gegeben/ verrichten/ und unser Ende darbey bedencken sollen. Darzu der weise Haus=Lehrer 
         <PERSON>Syrach</PERSON> also vermahnet: Mensch! 
         <PERSON>Paulus</PERSON> mit diesen Worten: 
         So sehet nun zu/ wie Jhr fürsichtig wandelt/ nicht als die Unweisen/ sondern als die Weisen/ und schicket euch in die Zeit/ denn es ist böse Zeit/ Ephes. 5. v. 15/ 16.
Zum 6. Die Sub-Flöt, h e Das Buß= und Trauer=Register. Dann gleichwie dieses Register etwas traurig gehet/ und gleichsam weinet; Also sollen wir/ so wir uns unserer grossen Sünden und Missethaten erinnern/ gleichfalls darüber hertzlich trauren und weinen/ und mit dem König 
         <PERSON>David</PERSON> seufftzen: 
         Herr/ gedencke nicht der Sünde meiner Jugend/ und meiner Ubertrettung/ gedencke aber meiner nach deiner 

 

        Barmhertzigkeit/ um deiner Güte willen. Ps. 25. v. 7. 
        Jtem: Turbabor, sed non perturbabor; quia vulnerum <PERSON>Christi</PERSON> recordabor. 
        Das ist:
        Gedencken will ich an dein Todt/ 
        Die werden mich erhalten. 
Wo diß geschicht/ wird <PERSON>Christus</PERSON> sich mit dieser Trost=Stimme vernehmen lassen: 
        Wenn deine 
         Sünde gleich blutroth ist/ soll sie doch schneeweiß werden/ und wenn sie gleich ist wie Rosinfarbe/ soll sie doch wie Wolle werden. Es. 1. v. 18.
Zum 7. Das Cymbal, h e Das Besserungs=Register. Erwehntes Register Cymbal/ gehet rein und hell: Also sollen wir auch alle/ nach erhaltener tröstlichen Vergebung der Sünden/ ein reines und helles Leben führen/ nach 
         <PERSON>Christi</PERSON> Vermahnung: 
         Lasset euer Liecht leuchten für den Leuten/ daß sie euere gute Wercke sehen/ und euren Vater im Himmel preisen/ Matth. 5. v. 16. 
         Habt Gott vor Augen 

 

        und im Hertzen; und hütet euch/ daß ihr (nicht vorsätzlich und muthwilliger Weise/) in eine Sünde williget/ und wider Gottes Gebot thut/ Tob. 4. v. 6. 
        und so wir irgend aus Menschlicher Schwachheit gefallen/ wieder aufstehen/ unser Leben bessern/ und also leben/ daß wir ein gutes Gewissen behalten/ und ein jeder mit
         <PERSON>Hiob</PERSON> 
        sich rühmen könne/ 
         mein Gewissen beist mich nicht/ meines gantzen Lebens halber/ Job. 27. v. 6. 
         <PERSON>Hieronymus</PERSON> pflegte zu sagen: 
        Sive edam, sive bibam, sive vigilem, sive dormiam, sive aliquid aliud agam, semper mihi videtur in auribus meis sonare vox illa: Surgite mortui, &amp; venite ad Judicium, 
        Das ist: 
        Jch esse oder trincke/ ich schlaffe oder wache/ oder was ich sonsten thue und handele/ deuchtet mich allezeit/ ich höre in meinen Ohren diese Stimme <PERSON>Christi</PERSON> erschallen: Stehet auf ihr Toden/ und kommet zum Gericht: 
        Also lasset uns/ Geliebte/ auch stets gedencken/ und das liebe Jüngste Gericht uns vor Augen stellen/ so werden wir gewiß fromm und Christlich leben/ beständig im Glauben verbleiben. Weßwegen 
         <PERSON>David</PERSON> 
        einen jeden Christen also vermahnet: 
         Bleibe fromm und halt dich recht/ denn solchen (setzt er darzu) wirds zuletzt wohl gehen/ Psalm. 37. v. 37.
Gleichwie aber/ Geliebteste/ ein Orgel=Werck ohne Organisten nichts taug; Also ebener massen unser Geistliches Orgel=Werck: Dannenhero wir den Heiligen Geist/ als den aller perfectesten Organisten und Künstler/ in einem eyfferig= und demütigen Gebet ersuchen sollen/ daß Er solch unser Geistliches Orgel=Werck lieblich stimmen/ durch den Wind seines Heiligen Worts 

 

        bewegen/ und mit seinen Göttlichen Fingern das Clavier unsers Hertzens schlagen wolle: Damit es vor dem dreyeinigen Gott lieblich klinge/ und Jhm gefalle. Dieses zu erlangen/ sollen wir innig seufftzen:
Ach/ regier du Hertz und Mund/ 
        Daß sie Gott im Himmel droben 
        Eyfrig und einstimmig loben/ 
        Und knüpff uns in seinen Bund!
 
        Wann wir demnach 
         <PERSON>Davids</PERSON> wohlmeinender Vermahnung werden treulich nachkommen/ Gott vor seine unzehlbare Wolthaten/ die Er uns erwiesen/ hertzlich loben und dancken/ und Jhme zu Ehren ein geistlich= und wohlklingendes Orgel=Werck in unserm Hertzen auffrichten/ nun wohlan/ so werden wir gantz gewiß nach diesem Leben in die ewige Himmels=Capell/ in den herrlichen Pallast der Hochheiligen Dreyfaltigkeit versetzet/ und zur überaus erfreulichen Engels=Music gezogen werden. Daß es wird bey einem jedweden glaubigen Christen heissen:
  Wie werd ich dann so frölich seyn/  
        Werd singen mit den Engelein/ 
        Und mit der auserwehlten Schaar/ 
        Ewig schauen dein Antlitz klar.
        Evolemus! evolemus hinc! 
        Auff/ auff/ lasst uns aus dieser Eitelkeit/ zu der herrlichen Ewigkeit wandeln! Ach! was werden wir erst vor unaussprechliche Freude haben/ wann wir alle Herrlichkeit des Himmlischen Lebens werden sehen und geniessen. Diese auch zu erlangen/ seufftzen wir zum Beschluß hertz= und inniglich:
Ach du getreuer Gott! leit uns in diesem Leben/ 
        Daß Dir allein uns wir im Glauben gantz ergeben/ 
        Und mit der Engel=Schaar/ im Himmels=Leben dort/ 
        Dich freudig schauen an/ und loben fort und fort.
Amen/ Herr 
         <PERSON>Jesu</PERSON> ! Amen.
 

Jndem  <PERSON>Er/ werther Freund</PERSON> ! der Orgel Brauch beschreibet/ 
        Mein Wunsch ist: daß/ so offt die Orgel Gottes Ehren 
        Und heiligs Lob vermehret/ der Höchst Jhm mög gewähren 
        So manchner Gnad=Wolthat/ und also reichlich lohn 
        Hier in der Zeit/ und dort mit schönster Lebens=Kron!
Seinem vielgeehrten Herrn 
         <PERSON>Schwagern</PERSON> / und sehr wehrten nachbarlichen Gönnern/ solte und wolte hiermit glückwünschend zuruffen
M.  <PERSON>Georgius Matthaeus Gropp</PERSON> / 
        der Zeit Pfarrer zu  <LOCATION>S. Joannis.</LOCATION>
Ende.
  
Einzelanmerkungen

</div>