<div class="edition"> 



 


 <LOCATION>Billwerder</LOCATION> . 
Anno 1728.

 

Seiner in Christo 
hertzlich=geliebten 

Gemeine
Gnade und Barmhertzigkeit von Gott dem Vater/ 

Friede und Heyl in seinem einigen Sohne Jesu Christo/ 

Licht/ Krafft und Beystand durch den Heil[igen] Geist
Zur Beständigkeit im wahren seligmachenden Glauben/ 

Zur Ubung der Gottseeligkeit 
Zum Trost in allem Creutz und Leyden 
Wie auch überschwenglichen Reichthum des Göttlichen Segens/ damit der himmlische Vater seine Kinder an Seel und Leib segnet
Wünschet von Hertzen ihr  <PERSON>Seel=Sorger</PERSON> der mit aller Liebe und Freundlichkeit diese Schrifft ihnen wil zugeeignet haben.
 

Nach Standes-Gebühr HochgeEhrter/ Groß=Günstiger Leser!
(2) D.  <PERSON>Erasmus Albertus</PERSON>   lib. contra Carlstadianos apud  <PERSON>Titium</PERSON> p. m. 802.
(3)  <PERSON>Lud. Lavaterus</PERSON>   de ritibus &amp; institutis Ecclesiasticis p. 9.   Unschuldige Nachrichten vom Alten und Neuen Ao: 1722. p. 356. Ziegleri Theatrum p. 1159.  <PERSON>Calvörii</PERSON>   Rituale Ecclesiasticum Part. II. p. m. 638.
(4)  <PERSON>Conr. Joh. Durrii</PERSON>   Theologia moralis C. 2. §. 23. ubi ex  <PERSON>Augustino</PERSON> <PERSON>Crellius</PERSON> refutatur.
 
in unsern Gottes Häusern zu singen und zu spielen wieder eingeführet/ daß allgemach auch einige Mißbräuche mit eingeschlichen/ davon nicht nur die Reformirten übel geurtheilet/ wie ohnlängst  <PERSON>Salomo von Till</PERSON> in seiner   Sing=Dicht= und Spiel=Kunst es censiret hat/ wenn durch   Coleraturen in der Musica figurali die Worte des Textes/ den man singet/ so aus seiner Krafft gebracht und alles so verwirret wird/ daß davon nichts zu den Ohren kömt/ als ein unverständiges Dreh=Werck von Ha, Ha, Ha, und eine undeutliche Windung von Ho, Ho, Ho, da weder Verstand noch Begriff innen ist: (5) sondern es haben auch aus unsern Theologis hertzhaffte Männer/ D.  <PERSON>Joh. Conr. Danhawer</PERSON> , (6) D.  <PERSON>Martinus Geier</PERSON> , (7) D.  <PERSON>Joh. Fechtius</PERSON> , (8)  <PERSON>Phil. Großgebauer</PERSON> / (9) D.  <PERSON>Joh. Reinhard</PERSON> , (10) D.  <PERSON>Gottlieb Wernsdorff</PERSON> , (11) D.  <PERSON>Jo. Mich. Lange</PERSON> , (12) und andere geklaget über allzu delicate und geile Melodeyen/ über den Verlust der alten Devotion, über das leichtsinnige Qvintiliren; wie auch darüber/ wenn die Organisten nicht viel anders als zum Tantz spielen; dagegen wohlmeynendt erinnert/ daß die Lieblichkeit des Singens und Spielens in der Kirchen mit einer Gravitet müsse vereiniget werden.
Allein die wegen dergleichen Defecte und Mängel das Singen und Spielen geistlicher Lieder aus der Kirchen gar hinaus schaffen wollen/ kommen mir für/ als wenn das Licht der gesunden Vernunfft bey ihnen verlöschen wolte/ welches auch die Heyden in ihrer Finsterniß dahin

(5) Jn der   1. Verhandlung und 7. Abtheilung §. 6. p. 120.
(6)   Catechismus-Milch Part. VIII. p. 748.
(7) Jn der   Leich=Predigt auf  <PERSON>Schützen</PERSON> / Churfürstl[ichen] Capellmeister.
(8)   Historia Ecclesiast. Sec. XVI. MSta Cap. XXIII, §. 2. de cujus (Musicae) in Ecclesiis nostris abusu graves Theologi querelas nonnunqvam agitarunt, qvae tamen rei usum neqvaqvam tollunt; summa eo redit: in Ecclesiastica Musica una cum svavitate gravitatem esse conjungendam, ne res sacrae cum profanis confundantur.
(9)   Theologisches Tugend=Systema Part. II. p. 773.
(10) Jn der   Wächter=Stimme p. m. 208.
(11)   De prudentia in cantionibus Ecclesiasticis adhibenda in den   Unschuldigen Nachrichten An. 1723. p. 998.
(12) Ad  <PERSON>Gvi. Baieri</PERSON>   Compendium Theologiae moralis p. 45.
 
gebracht/ daß sie auch ihre Götter/ mit allerley Gedichten/ die sie gesungen/ verehret/ und dabey ihre Andacht durch den Schall der Posaunen/ Drommeten/ Harffen/ Geigen/ Psalter/ Lauten und allerley Seiten=Spiel befodert haben.  Dan. III. 5. Sie hatten ihre Lehr=Gedichte/ dadurch die Poëten als ihre Theologi (13) der Jugend ihre Religion, auch gute Sitten/ nach ihrer Art/ beyzubringen sich bemüheten; (14) sie hatten ihre Ruhm=Gedichte/ darin sie das Lob ihrer Götter aufs beste herausstrichen/ welches  <PERSON>Tacitus</PERSON> auch von den Teutschen rühmet; (15) sie hatten auch ihre Versühn=Gedichte/ die sie anwandten den Zorn der bösen Geister zu stillen/ und nach den Opfern die Musicalischen Instrumenta hören liessen; (17) wozu sie von ihren Weltweisen dem

(13)   Observationum Hallensium Tomus VII. Observati: XVII. §. 8. p. 379.  <PERSON>Misandri</PERSON> Deliciae Passionales in Marcum p. 449.  <PERSON>Dannhaweri</PERSON>   Catechismus=Milch Part. I. Conc. 35. p. 483. Hinc Prophetae nonnullis dicti putantur,  Tit. I. 12. ubi  <PERSON>Paulus</PERSON> eos Prophetas vocat.  <PERSON>Clemens Alexandrinus</PERSON>   Protrept. de Poëtis. p. m. 3.   προσχήματι μουσικῆς τοὺς ἀνδρώπους [sic] ἐπὶ τὰ εἴδωλα χειραγωγῆσαι πρώτοι.  De antiqvis autem Poëtis hic sermo est: qvales fuere  <PERSON>Orpheus</PERSON> , cujus hymnos   veram Satanae liturgiam continere  <PERSON>Heinsius</PERSON> scripsit, &amp; in  <PERSON>Cereris</PERSON> sacris decantatos fuisse, Lycome de teste, docet nos Clarissimus D.  <PERSON>Joh. Albert. Fabricius</PERSON>   Lib. I. c. 18 Bibliothecae Graecae p. 113. seq.  <PERSON>Linus</PERSON>   ibidem p. 97.  <PERSON>Musaeus</PERSON> de cujus hymno in  <PERSON>Cererem</PERSON>   ib. p. 103.  <PERSON>Callimachus</PERSON> cujus distichon in  <PERSON>Jovis</PERSON> laudes scriptum lege sis in  <PERSON>Originis</PERSON>   contra <PERSON>Celsum</PERSON> Lib. 3. p. m. 137. edit. Catabr.
(16) Uti videre est ex  <PERSON>Homeri</PERSON> lib. I.   Iliadis, ubi ita Latinè:
Per luces totas pulchrum pœana canentes.
(17) Uti constat etiam ex  <PERSON>Ovidii</PERSON>   de Ponto lib. I. Eleg. I.
   Ante Deum matrem cornu tibicen adunco  
Cum canit, exiguae qvis stipis æra neget?
  Plura adfert de hoc argumento  <PERSON>Natalis Comes</PERSON>   Mythologiae lib. I. cap. 10. p. 35. s.
 
 <PERSON>Pythagora</PERSON> und andern aufs Beste sind angeführet und angehalten worden. (18) So liessen sie die sittsamen Heyden durchs Gesetz der Natur sich führen/ mit Singen und Spilen ihre Götter zu verehren. Uns aber/ die wir Gottes Volck sind/ hat der Herr in seinem heiligen Worte seinen Willen hierüber noch deutlicher geoffenbaret durch seine Propheten und Apostel; wie denn der Mann nach Gottes Hertzen  <PERSON>David</PERSON> , der uns ein gantz Buch geistreicher Psalmen hinterlassen/ dasselbe mit dieser nachdrücklichen Aufmunterung beschliesset:  Lobet den Herrn in seinen Thaten/ lobet ihn in seiner grossen Herrlichkeit; lobet ihn mit Posaunen/ lobet ihn mit Psalter und Harffen/ lobet ihn mit Paucken und Geigen/ lobet ihn mit Sayten und Harffen/ lobet ihn mit hellen Cymbeln/ lobet ihn mit wohl=klingenden Cymbeln. Psalm CL. v. 3. Dem der hocherleuchtete <PERSON>Paulus</PERSON> beystimmet/ wenn er schreibet:  Lehret und vermahnet euch selbst mit Psalmen und Lob=Gesängen und geistlichen lieblichen Liedern. Col. III. 16. Der Gottesdienst altes Testaments ist uns zur Lehre so ausführlich beschrieben/ daß wir sehen solten/ wie die heiligen Gottes mit Singen und Spielen von Anfang her dem Herrn gedienet: Wann geopfert ward/ und der Priester seine Hand ausreckte zum Brandt=Opfer/ da rieffen die Kinder  <PERSON>Aarons</PERSON> laut/ und bliesen mit Drommeten und döhneten hoch/ daß ihr gedacht wurde für dem Höchsten/ die Sänger lobeten mit Psalmen/ und das gantze Haus ward voll von dem süssen Gedöhne/ und das Volck betete/ und wenn der Seegen gesprochen / so ließ sich das Volck hören:  Nun dancket alle Gott/ Sir. L. v. 25. Was für Mühe wandte <PERSON>David</PERSON> darauff/ daß es mit der Music beim öffentlichen Gottesdienst ordentlich zugehen möchte: (17) Bekandt ist/ wie er gewisse Ordnungen der Sänger gemacht/ zu singen und zu spielen im Hause des Herrn mit Cymbeln/ Psaltere und Harffen/ damit bey den Opfern Gott täglich mit Lobgesängen möchte gepriesen werden:  Chro. VI. v. 16. hierin folgte ihm sein weiser  <PERSON>Salomo</PERSON>

(18) ex instituto &amp; eruditè id perseqvitur <PERSON>Salomo von Till</PERSON>  libro supra allegato p. 20. seqq.  <PERSON>Vossius</PERSON>   lib. de scientiis Mathematicis conferri meretur cap. 19. &amp;  <PERSON>Adami Erdmanni Miri</PERSON>   Musica Sacra Part. I. c. 10. § 1. seq.
(17)  <PERSON>Lundius</PERSON> im   Levitischen Priesterthum lib. 4. c. 5.
 
da er zur Regierung kam, und stellete die Priester in ihrer Ordnung zu ihrem Amte/ wie es <PERSON>David</PERSON> sein Vater gesetzt hatte/ und die Leviten auf ihre Hut/ Gott zu loben/ jeglicher auf seinen Tag  2 Par. VIII. 14. da er den prächtigen  <LOCATION>Tempel</LOCATION> zu  <LOCATION>Jerusalem</LOCATION>  einweyhete/ stunden die Leviten mit den Sayten=Spielen dem Herrn zu dancken/ und die Priester bliesen die Drommeten/  2 Par. VII. 6. Und also dienete man auch Gott in den vorigen Zeiten mit Singen und Spielen/ wie etwan  <PERSON>Debora</PERSON>  Jud. V. v. 1. s. und  <PERSON>Moses</PERSON>  Exod. XV. 1. s. und Israel  Num. XXI. 17. s. ordentlicher Weise aber in der Stiffts=Hütten die Priester gethan haben/  Num X. 8. Und weil man schon zu der heiligen Patriarchen Zeiten mit Singen/ Harffen und Paucken sich erfreuet  Gen. XXXI. 27. ja schon zu  <PERSON>Adams</PERSON> Zeiten Geiger und Pfeiffer gewesen  Gen. IV. 21. so ist zu vermuhten/ daß die heiligen Gottes von Anfang der Welt her/ wenn sie in den Herrn sich freuen und Gott ehren wollen/ der Musicalischen Instrumenten nebst den Lob=Gesängen sich bedienet haben. (18) Wenn man recht ansiehet die Poëtische Kunst/ die in den Psalmen  <PERSON>Davids</PERSON> und andere heiligen Männer Gottes ihren Gedichten steckt/ so heute zu Tage uns mehrentheils unbekandt ist; (19) die mancherley lieblichen

(18)  Psalmus Nonagesimus secundus  <PERSON>Adamo</PERSON> tribuitur cum ab Interprete Ghadaeo, tum a Talmudicis in   Bava Bathra, &amp; ab auctore Commentarii Midraseh Tehillim, &amp; aliis, ut legi potest in Cl[arissimi] D[omi]n[i]  <PERSON>Joh. Alb. Fabricii</PERSON>   Codice Pseudepigrapho Veteris Testamenti p. 19. s. ubi etiam Canticum  <PERSON>Adami</PERSON> , qvod in  <PERSON>Evae</PERSON> productione cecinerit, &amp; Psalmus Protoplastorum culparum remissionem implorantium occurrunt. Vana itaque est gentilium persuasio, qvod Musica  <PERSON>S[ancti] Apollini</PERSON> suos debeat natales, uti  <PERSON>Theophilus Antiochenus</PERSON> illos docuit lib. II.   ad Autolycum p. m. p. 205.
(19) De Poësi Hebraeorum Biblica verissime scripsit Vir Plur[ime] Rev[erendus]  <PERSON>Joh. Gottl. Carpzovius</PERSON>   Introductionis in libros Biblicos Vet. Testamenti Part. II. Cap. I. §. 2.   perqvam implicatam &amp; spinosam esse quaestionem, circa qvam tot sententiarum occurrant discrimina, qvod numeraveris Doctores, qvi de isthoc declarando desudarunt argumento: nihilominus egregie perfunctus est labore inqvirendi: num Poësis haec omni metro careat? num in accomodatione Musica consistat, num in parabolico saltem dicendi genere sita sit? num in accentuum situ qvaerenda? num metrum Graecum admittat? uti  <PERSON>Josephus</PERSON>   Antiquitatum libr. VII. c. X. asserit, dari in Psalmis Davidicis Tetrametros &amp; Pentametros; num ex ὁμοτελεύτοις  aestimanda? subjecitqve doctissimam de tota re epicrisin. Max[ime] Rev[erendus] D[omi]n[us]  <PERSON>Jo. Christ. Wolffius</PERSON>   Bibliothecae Hebraicae Part. II. Sect. VI. p. 92 seq. eadem qvaestionis hujus capita qvidem retinuit, sed adnotationibus ex recentiorum de hoc argumento scriptis doctissimis collustravit, &amp; qvam incerta sint qvae de Poësi Hebraeorum disputantur satis demonstravit. Nuperrime nonnemo in eam venit sententiam, ac si poëmata scriptorum sacrorum composita sint eo metro, qvod Germanis Madrigale dicit.   Unschuldige Nachrichten von alten und neuen Ao. 1724. p. 934. Ligatam esse orationem &amp; omni praeditam poëmatis ornatu animadvertunt omnes, sed accurata artis ratio adhuc ignoratur, &amp; an unqvam indagabitur, de eo valde dubitatur.
 
Melodeyen darnach sie gesungen worden; (20) die sonderbahren Musicalischen Instrumenta so im Tempel zu <LOCATION>Jerusalem</LOCATION> gebraucht; (21) die ungemeine Menge der Sänger und Musicorum, welcher viel tausend waren; (22) die gute Ordnung bey der Music, darüber man steiff gehalten; (23) und die grosse Erfahrung dazu die Hebraeer durch den Gebrauch von so vielen Jahr her gelanget/ und solches alles bey sich über=

(20) De diversis Psalmorum  <PERSON>Davidis</PERSON> melodiis judicandum est partim ex titulis, de qvibus D.  <PERSON>Sontagius</PERSON> ex instituto egit, partim ex Accentibus, uti clar[issimus] D.  <PERSON>Joh. Abichtius</PERSON> in   tr. de Arte distincte legendi &amp;c. c. 25. §. 2. ostendit.
(23) Etiam tempore secundi templi εὐταξίαν  Musicae sacrae fuisse conservatam, patet ex Mischnae Seder [hebr.] tract. [hebr.] Cap. 9. §. 4 ubi Thalmudici memoriae prodiderunt, qvale qvolibet septimae die canticum ex Psalmis <PERSON>Davidis</PERSON> cecinerint, p. 310. edit Surenh.
 
leget/ so kan man wohl nicht anders urtheilen/ als daß zu <PERSON>Davids</PERSON> und Salomons Zeiten die Wissenschafft beym Gottesdienst zu musiciren sehr hoch gestiegen seyn/ wo sie nicht ihre Höhe vollnkommen erreichet hat. Daher ist es geschehen/ daß die werthe Christenheit den uhralten und in dem Gesetz der Natur so wol als im Worte Gottes gegründeten Gebrauch/ dem Herrn in seinem Hause zu singen und zu spielen/ beybehalten hat. Jm Anfang hat man ihm nur gesungen/ ohne Gebrauch der Musicalischen Instrumenten, massen man in den alten Kirchen=Vätern/ keine Nachricht davon findet/ daß so lange die  grausahmen Verfolgungen/ welche die Kirche von den heydnischen Tyrannen leiden müssen/ gewehret/ dergleichen in ihren Beth=Häusern gebraucht worden; (24) Mit geistlichen Liedern aber haben die Christen nach dem Exempel ihres Herrn und Meisters <PERSON>Jesu Christi</PERSON> Matth. 26. v. 30 (25) und seiner heiligen Apostel  1 Cor. XIV. 15. 16. Gott in ihren Versamlungen gedienet von Anfang her/ wie auch der heydnische Scribent  <PERSON>Plinius</PERSON> zu  <PERSON>Trojani</PERSON> Zeiten angemerckt/ und an seinen Kayser Bericht davon abgestattet: (26) und sind nicht nur die Psalmen Davids, sondern auch anderer reiner Lehrer Gesänge (27) dazu gebraucht worden; für allen/ da die alten Kätzer sich unter=

(25) Secutus sum interpretationem b[eati]  <PERSON>Gerhardi</PERSON> &amp; aliorum, qvod hymnum, Halleluja magnum Hebraeis dictum, cecinerint, qvia de essentia hymni est, ut canatur.   Harmoniae Tom. III. p. 1724.
(26) <PERSON>Plinius</PERSON>  Lib. X. ep. 317. h. v. nullum in Christianis trimen reperitum, qvam qvod stato die ante lucem convenerint, &amp; hymnum Christo, tanqvam Deo, cecinerint.
(27) Qvales fuerunt  <PERSON>Damasus</PERSON> , cui epiphonema Ecclesiasticum   Gloria Patri &amp; Filio &amp; Spiritui S[ancti] tribuitur;  <PERSON>Prudentius</PERSON> , cujus est:   jam maesta qviesce qverela;  <PERSON>Sedalius</PERSON> auctor hymni:   a Solis ortus cardine;  <PERSON>Ambrosius</PERSON> , cui adscribuntur:   veni Redemtor gentium,   Te Deum laudamus, qvem baptizato <PERSON>Augustino</PERSON> cecinisse dicitur,  <PERSON>Ephrem Syrus</PERSON> &amp; alii.  <PERSON>Hildebrandus</PERSON>   de Sacris publicis p. 66. 68. conferatur  <PERSON>Alberti Gebhardi</PERSON>   Praxis pietatis scholasticae, Brunsvvig. 1699, edita, qvae non scholasticos tantum sed etiam Ecclesiasticos  <PERSON>Prudentii</PERSON> &amp; aliorum hymnos Latinos complectitur: Cui addi possent  <PERSON>Jo. Joach. Molleri</PERSON> hymni Latini.   Unschuldige Nachrichten Anno 1706. p. 800 caeterum Scriptores de veteris Ecclesiae hymnis invenies in laudati D[omi]n[i]  <PERSON>Fabricii</PERSON>   Bibliographia Antiqvaria C. XI. §. XI. ubi etiam qvi ex instituto de hymno, uti vulgo dicitur, Ambrosiano egerunt, &amp; praesertim b[eati] D[omi]n[i]  <PERSON>Vinc. Placcii</PERSON>   Theatrum Anonymorum commendantur.  <PERSON>Jo. Mich. Heinecci</PERSON>   Abbildung der alten und neuen Griechischen Kirchen. P. III. p. 243.

 
stunden ihre Kätzerey in der Gemeine durch ihre Lieder auszubreiten. (28) So groß aber der Eyfer im Anfang gewesen/ daß man auch wol zur Nacht=Zeit Gott in seinem Hause Lob gesungen/ (29) so ist dennoch mit der Zeit das Singen/ so von der gantzen Gemeine geschach/

(28) Ita  <PERSON>Eusebius</PERSON>   Historiae Ecclesiasticae lib. v. c. 18. provocat ad Psalmos &amp; cantica a fratribus fidelibus ab initio Ecclesiae conscripta, qvibus Deitatem Jesu contra haeresin  <PERSON>Theodati</PERSON> , qvi eam seculo secundo negaverat, asseruerint &amp; concelebrarint. Plura de hoc argumento supedirant  <PERSON>Ernestus <PERSON>Salomo</PERSON> Cyprianus</PERSON> dissert. de propagatione haereseos per cantilenas, &amp;   Benedictini praefatione ad Hilarium §. 20. de hymnis Arianorum, &amp; qvos illis Catholici opposuerunt, apud  <PERSON>Fabricium</PERSON>   l[oco] c[itato] p 370. Neque a tramite veri me aberrare arbitror, si dixero, hanc fuisse potissimam rationem, cur in  Concilio Loadiceno interdictum sit Anno Ch[risti] 361. ne cujuscunque hymni in Ecclesia canantur.  <PERSON>Barth. Caranza</PERSON>   Summa Conciliorum p. m. 140. conferatur  <PERSON>Cave</PERSON>   Erstes Christenthumb Part. I. c. 9. p. 188 s.
(29) Jch wil hievon des S[ancti]  <PERSON>Chrisostomi</PERSON> Worte anführen/ wie man sie zu Teutsch lesen kan in  <PERSON>Bened. Pictets</PERSON>   Sitten=Lehre p. m. 355.   Wenn man über Nacht in der Kirchen bleibet/ so kan man den <PERSON>David</PERSON> beym Anfange/ in der Mitte/ und zum Beschluß hören; ja wenn des Morgends der Tag anbricht/ so muß <PERSON>David</PERSON> allezeit beym Anfang/ Mittel und Ende seyn. Caeterum qvod ante solis ortum veteres Christiani convenerint precandi &amp; Deum laudandi gratia ab ipsis Ecclesia primordiis vel ex  <PERSON>Plinii</PERSON> supra allegato de sacris illorum testimonio patet; id qvod initio qvidem factum, durantibus qvas passi sunt persecutionibus, ex metu, ne cultus divinus ab infidelibus turbaretur,  <PERSON>Origenes</PERSON> contra  <PERSON>Celsum</PERSON> nos docet   lib. I. p. m. 4. sicuti  <PERSON>Christia. Kortholdus</PERSON> etiam ex  <PERSON>Tertulliano</PERSON> &amp; aliis libr.   de Pagano Obtrectatore ostendit Cap. V. §. 3. p. 490. postea autem ex singulari Deum colendi ardore, exemplo  <PERSON>Constantini M[agni]</PERSON> , qvi noctem Paschatis praeviam tam claram reddidit qvam diurnam lucem, cereis tota  <LOCATION>Constantinopoli</LOCATION> incensis, comprobat  <PERSON>Joach. Hildebrandus</PERSON>   libel. de precibus Veterum §. 29. p. 80. conferri meretur <PERSON>Cave</PERSON>  Erstes Christenthumb p. 274.
 

(30) Videre est ex hoc  Concilii Laodicen Canone:   non licere praeter Canonicos Psaltes, id est, qvi regulariter cantores existunt, qviqve pulpitum ascendunt, &amp; de codice legunt, alium qvemlibet in Ecclesia psallere; in  <PERSON>Caranza</PERSON>   Summa Conciliorum p. m. 134.
(31) De Vigiliarum tam Sabbathicarum qvam festis Natalitiorum Christi &amp; Paschatis praemissarum ratione &amp; abusu, cum sub praetextu precationum scelera clam committerentur, &amp; publica illarum gravibus de causis abrogatione plura adfert  <PERSON>Kortholtus</PERSON>   tractatu de Pagano Obtrect. cap. 5. §. 10. &amp; §. 18. p. 512.
(34 [recte: 33]) de hoc malo ita  <PERSON>Casp. Calvörius</PERSON> :   ubi nihil nisi ex libro canere erat permissum &amp; qvidam decenter &amp; secundum leges Musicae, ingens populi linguae frenum injiciebatur:   Ritualis Ecclesiast. Part. II. Sect. V. c. 2. p. m. 640.  <PERSON>Gregorio M[agno]</PERSON> natales suos potissimum debere usum ad Musices regales canendi in Ecclesia, cantorum schola Romae ab ipso instituta, &amp; alia quae  <PERSON>Johannes Diaconus</PERSON> de eo memoriae prodidit, arguunt; vide sis   Centuriatores Magdeburgensis Centur. VII. p. 205. &amp; alibi. Notae autem Musicae, &amp; earum appellationes: ut, re, mi, va [sic], so, la, num à  <PERSON>Guidone Aretino</PERSON> sint, ut pleriqve sentiunt, an à  <PERSON>Joh. Damasceno</PERSON> disces ex  <PERSON>Gerhardi Vossii</PERSON> de   qvatuor Artibus cap. 4. &amp;  <PERSON>Miri</PERSON>   Musica Sacra Part. I. c. 1. § 27. p. 28 &amp; reliquis in D[omi]n[i] <PERSON>Fabricii</PERSON>  Bibliographia Antiqvaria Cap. XI. §. 16. sub finem allegatis.
 
loben und zu verehren mit allerley Musicalischen Instrumenten. (35) Von der Orgel steht  <PERSON>Bullingerus</PERSON> bey den Reformirten ein grosser Entdecker der Antiqvitaeten in den Gedancken/ daß sie schon zu des Kaysers  <PERSON>Juliani</PERSON> Zeiten im vierten Seculo nach der Geburth Christi bekandt gewesen/ (36) sonsten ist die gemeinste Meynung/ daß  <PERSON>Vitalianus</PERSON> Römischer Bischoff und ein grosser Musicus, etwan Anno Christi 660. in seinen Kirchen sei zu brauchen angefangen; (37) wie auch daß  <PERSON>Pipinus</PERSON> der Francken König von dem Griechischen Kayser  <PERSON>Copronymo</PERSON> Anno 766./ eine fürtreffliche  Orgel geschenckt bekommen/ welche die erste in  <LOCATION>Franckreich</LOCATION> gewesen/ (38) und das dis Kunst=Werck in der Musica von Jahren zu Jahren fürtrefflich verbessert worden/ durch Vermehrung der Register, insonderheit von einem berühmten Meister  <PERSON>Bernhard</PERSON> genannt/ der Anno 1480. das  Fuß=Clavier sol hinzu gethan haben. (39) Daß also wol die Orgel das Vornehmste ist unter allen

(35)  <PERSON>Joh. Micraelius</PERSON> ex  <PERSON>Hieronymo</PERSON> pariter ac <PERSON>Augustino</PERSON> hoc probat   Historiae Ecclesiasticae Lib. II. Sect. 2. p. 375.
(36) <PERSON>Salomo von Till</PERSON>  Dicht= Sing= und Spiel=Kunst/ ubi Epigramma Juliani, ex qvo hoc colligitur, occurrit, p. m. 59. s.
(37)  <PERSON>Polydorus Vergelius</PERSON> lib. VI c. 2.   de rerum Inventoribus p. m. 410.  <PERSON>Platina</PERSON>   de Vitis Pontificum in Vita  <PERSON>Vitaliani.</PERSON> Hinc  <PERSON>Bapt. Mantuanus</PERSON> ita de eo:
  Adjunxit molli conflata metallo 
Organa, qvae sacris resonant ad festa diebus.
  Centuriatores Magdeburgensis Cent. VII. Cap. 6. p. m. 71.  <PERSON>Joh. Frid. Mayeri</PERSON>   Musaeum pag. 686 s.
(38)  <PERSON>Aventinus</PERSON> lib. 3.   Annalium Bojorum,  <PERSON>Hildebrandi</PERSON>   sacra publica p. 73.  <PERSON>Christ. Matthiae</PERSON>   Theatrum Historicum in Vita  <PERSON>Constantini Copronymi</PERSON> p. m. 458.
(39) De  <PERSON>Bernhardo Teutone</PERSON>  <PERSON>Sabellicus</PERSON> allegatus a  <PERSON>Micraelio</PERSON>   Histor. Ecclesiast. lib. 2. Sect. 2. p. m. 375. conf.   Unschuldige Nachrichten von Alten und Neuen an. 1724. de  <PERSON>Eugenio Casparini</PERSON> p. 255. Von den berühmtesten Orgeln in  <LOCATION>Teutschland</LOCATION> / zu  <LOCATION>Ulm</LOCATION> die 3000 Pfeiffen hat/ zu  <LOCATION>Rostock</LOCATION> ,  <LOCATION>Magdeburg</LOCATION> ,  <LOCATION>Halle</LOCATION> , findet man Nachricht beym  <PERSON>Titio</PERSON> p. 614. Der Autor erwähnt berühmte Orgeln des ausgehenden 16. Jahrhunderts in  Ulm,  Rostock,  Magdeburg,  Halle, sowie in  Gröningen und  Leipzig.
 
Musicalischen Instrumenten, die beym öffentlichen Gottesdienst adhibiret werden/ ein Werck das billig hoch zu achten/ nicht nur wegen seiner Wunderwürdigen Kunst/ sondern auch wegen seines grossen Nutzens; und welches alles andere Instrumenta übertrifft an vielen Stimmen/ starck durchdringenden Schall/ und mancherley Veränderungen/ wodurch es sonderlich geschickt ist/ auch die gröste Gemeine nicht nur zur Andacht zu ermuntern/ sondern auch wenn sie singen/ ihnen die rechte Melodie zu weisen/ und sie dabey in guter Ordnung zu erhalten.
Da nun auch in  <LOCATION>unser Kirchen</LOCATION> bisher Gott der Allerhöchste geehret worden mit einer  Orgel/ dieselbe aber vom Alter in so schlechten Stand gerathen/ daß sie uns ihre Dienste nicht mehr thun kan/ und zur Reparation eines solchen Wercks so viel Kosten erfodert werden/ daß unsere Kirchen=Gelder bey weiten nicht zureichen; so werden wir genöthiget/ gutthätige Christliche von Gott gesegnete Patronen hiemit aufs freundlichste bittend anzusprechen/ daß sie aus Liebe zu Gottes Ehre und Beförderung der Andacht beym Gottesdienst mit einer milden Beysteuer uns zu Hülff zu kommen geruhen wollen; dafür wir Gottes Nahmen preisen/ und ihn als den Vergelter alles Guten hertzlich anflehen werden/ daß er solches an unsern Hochgeehrten Wohlthätern mit allerley Segen an Seel und Leib reichlich ersetzen wolle; Wir werden auch mit allem Danck und bereitwilligsten Gegendiensten bey aller Gelegenheit solches zu erkennen wissen.
M.  <PERSON>Nicolaus Lütkens</PERSON> , Past[or] &amp; Jurati der  <LOCATION>Bill-Kirchen</LOCATION> in  <LOCATION>Billvverder.</LOCATION>
Den 6. August, Anno 1725.
 
Und weil hierauf in kurzter Zeit der Kirchen so viel geschenckt worden/ daß wir nicht nöthig gehabt haben/ alle und jede dem Kirchspiel Eingepfarrte weiter anzusprechen/ so sey solches mit allem Danck gebührend erkant und gerühmet an unsern Wohlthätern.
Was sie zu Gottes Ehr an uns bewiesen haben/ 
Das sey zu ihrem Ruhm in Marmor eingegraben.
Hierauf ist die folgende Predigt gehalten worden am Feste S[ancti] Michaëlis, über das gewöhnliche Fest=Evangelium aus  Matth. XIIX. 1. s. um diese renovirte/ ja vollnkommen neue Orgel aufs neue einzuweihen und Gott dem Herrn zu seinen Dienst zu heiligen: Und weil an eben demselben Tage ein kleines Kind Christlöblichen Landes=Gebrauch nach zur Erde bestattet worden/ so hat auch dessen im Antritt dieser Predigt zum Trost der Leydtragenden Eltern mit Wenigen müssen gedacht werden.
 

Antritt.

(1) Quomodo Angeli secum invicem loqvantur, de eo variae sunt scholasticorum opiniones:  <PERSON>Durandus</PERSON> putat: non alio modo id fieri, qvam qvando cum hominibus colloqvuntur, formando in aëre voces:  <PERSON>Scotus</PERSON> , qvod specie certa intelligibili alter alteri conceptum suum inprimat:  <PERSON>Thomas Aquinas</PERSON> , dum sua voluntate ordinat Angelus conceptum mentis suae ad alterum.  <PERSON>Joh. Gerhardi</PERSON>   Loci Theolog. Tom. II. de Angelis cap. IV. Sect. 19. p. m. 23. Rectius autem  <PERSON>Joh. Andr. Quenstedius</PERSON>   Systemat. Part. I. c. XI. §. 12. pag. 446. de hac qvestione judicat, τὸ ποῖον  nobis esse incompertum, qvomodo νοήματα  sua aliis vel promant vel inprimant, adens:   nescire velle, qvae Magister optimus docere non vult, erudita est inscitia: dubio procul secutus  <PERSON>Augustinum</PERSON>   Enchridio c. 53. &amp;   de Civitate Dei lib. XVI. c. 6. ubi aperte fatetur, hanc quaestionem non posse explicari.
 
dern ruffen/ und gleichsahm Chor-weise/ wie in Antiphoniis gebräuchlich/ lieblich gegen einander singen/ (2) und daß mit so erhabener

 
Stimme/ daß die Uberschwelle des Tempels/ (3) darin oder darüber der Herr Christus samt Vater und dem Heil[igen] Geist in sonderbahrer Herrlichkeit durch ein Gesicht dem Propheten sich geoffenbahret/ (4) davon gebebet hat. Uns sol vor dieses wohl gnug seyn/ daß wir hie vernehmen: Sie lobsingen Gott nach ihrer Arth mit heller Stimme/ (5) wie die himmlischen Heerscharen bey der Gebuhrt Christi am Himmel sich hören liessen auf der Gegend der Stadt  <LOCATION>Bethlehem</LOCATION> ,  Luc. II. 13. sie singen auf das Lieblichste in der schönen Harmonie, als die mit ihren Englischen Zungen/ nicht nur in der Beredsamkeit den berühmtesten Rednern es zuvor thun/ sondern auch in der Weisheit/ Gott klüglich Lob zu singen/ die fürtreflichsten Sänger weit weit übertreffen: <PERSON>Paulus</PERSON> der entzückt gewesen bis in den dritten Himmel/ erhebet also die Englischen Zungen  1. Cor. XIII, 1. und rühmet es/ daß er allda unaussprechliche Worte gehöret/ die kein Mensch sagen kan. 2. Cor. XII. 4. Es ist kein Zweifel/ wenn sie dem Herrn Jauchzen/ seinen Nahmen aufs Beste preisen/ und sich hören lassen:  Heilig/ Heilig/ Heilig/ ist der Herr Zebaoth/ alle Lande sind seiner Ehren voll: (6) daß die Auser=

(3) In ipso  <LOCATION>templo Hierosolymitano</LOCATION> Deum se manifestasse Prophetae pluribus demonstrare contendit Vitringa in h[oc] l[oco] p. 164. s. Aliter  <PERSON>Lutherus</PERSON> , &amp; qvi eum secutus est  <PERSON>Vinc. Schmuckius</PERSON> in h[oc] l[oco] p. 109.
(5) Forte audivit Angelos formata extrinsecus voce canentes.
(6) De Trisagii Origine  <PERSON>Petr. Alixius</PERSON> in  <PERSON>Cl[ementi] Fabricii</PERSON>   Bibliographia Antiqvaria p. 368. consuli potest.
 


 

seinem Nahmen. Darum wollen wir an diesem Engel=Fest ein Beyspiel nehmen/ an den heiligen Engeln und Seraphim, von welchen <PERSON>Jesaias</PERSON> rühmet/ daß sie Gott gesungen als Seraphim, brünstig im Geiste/ von Liebe brennend/ daß sie ihn verehret in der tieffsten Demuth/ darum sie mit Flügeln ihr Antlitz und Füsse für den Glantz seiner Göttlichen Herrlichkeit beecket: daß sie ihm gesungen mit wohlklingender lieblicher Stimme. Wohl uns/ wenn wir ihnen hierin nachfolgen? Gott verleiht uns dazu den Geist der Gnaden/ und des Gebets und der Dancksagung! Last uns solches von ihm erbitten in einem glaubigen und andächtigen Vater unser &amp;c.
Eingang.

(1) Eqvidem vocabula haec: Psalmi, Hymni, Odae, qvandoqve promiscue usurpantur, ut unum idemqve significent, sicuti titulus Psalmorum Davidis, qvi hymnos &amp; odas aeqve ac Psalmos complectitur, satis probat: hic autem ab Apostolo accuratè distincta adhiberi, unanimi ad unum omnes fere consensu statuunt interpretes: de eo autem inter eos adhuc sub judice lis est, qvomodo sint distinguenda. B[eatus] <PERSON>Lutherus</PERSON> in der   Kirchen=Postill Dom. V. Post Epiphan. über Col. III. 16. ita:   der Unterscheid der dreyen Wörter/ Psalmen/ Lob=Gesänge und Lieder/ meyne ich sey dieser/ daß er durch die Psalmen meyne eigentlich die Psalmen <PERSON>Davids</PERSON> und andere im Psalter. Durch die Lob=Gesänge/ die andern Gesänge in der Schrift hin und wieder von den Propheten gemacht/ als  <PERSON>Mose</PERSON> ,  <PERSON>Debora</PERSON> , Salomo,  <PERSON>Jesaia</PERSON> ,  <PERSON>Daniel</PERSON> ,  <PERSON>Habacuc</PERSON> , item das Magnificat, Benedictus und dergleichen die man Cantata heisset. Durch geistliche Lieder aber/ die Lieder/ die man ausser der Schrifft von Gott singet/ welche man täglich machen kan/ &amp;c. Patrum &amp; qvidem  <PERSON>Basilii M[agni]</PERSON> ,  <PERSON>Hilarii</PERSON> &amp;  <PERSON>Augustini</PERSON> sententias congessit  <PERSON>Frid. Balduinus</PERSON>   Com. in ep. ad Ephesios in h[oc] l[oco], unde videre est, qvantopere dissentiant, qvibus etiam  <PERSON>Gregorius Nyssenus</PERSON> addi potuisset. Ex recentioribus Philologiae sacrae addictis singulari hoc argumentum cura discussit <PERSON>Salom. von Till</PERSON> in laudata saepius Arte,   Dicht= Sing= und Spiel=Kunst/ Part. 2. Sect. 1. §. 1. s. p. 161. s. qvem potissimum non tamen omnino secutus sum, ut suo loco dicetur. Paucis autem, erudite &amp; dilucide disrimen inter Psalmos, hymnos &amp; odas exposuit Sum[mus] Rev[erendus] D[omi]n[us]  <PERSON>Joh. Gottlob Carpzovius</PERSON>   introductionis ad libros Biblicos Vet. Testamenti Part. II. p. 90. ubi ita:   Ceterum Apostolus tres suppeditas, non sine aliqva inter singulas differentia psalmorum velut species, qvando  Ephes. V. 19. &amp;  Col. III. 16. ψαλμοῖς καὶ ὕμνοις καὶ ᾠδαῖς πνευματικαῖς  Deum celebrare jubet. Has cum Hebraeorum appellationibus convenire, magni nominis interpretes contendunt, sic ut [hebr.] ψαλμοῖς , [hebr.] ὕμνοις , [hebr.] ᾠδαῖς πνευματικαῖς , respondeant, atqve illi sint, ubi voces humanae concentui Musico miscentur; isti ubi assa voce, remotis fidibus aut Musicis instrumentis Deus celebratur, hae denique ubi mente saltem vel preces ad Deum concipiuntur, vel beneficia Numinis expenduntur aliaeve, de Deo meditationes instituuntur. Componit deinde aliorum inprimis Graecorum ex  <PERSON>Euthymio</PERSON> &amp;  <PERSON>Corderii</PERSON> Catena Graeca sententias; ut quam prope eos secutus sit, cuivis pateat.
 
nigen/ welche uns die Sache also bedeuten: nemlich Psalmen wurden genannt solche Gesänge/ worin die musicalischen Instrumenten mit der MenschenStimme vereiniget/ sich mit einander hören liessen: dergleichen König <PERSON>David</PERSON> viel verfertiget/ die beym Gottesdienst also gebraucht und gesungen/ daß die Leviten mit Harffen/ Pfeiffen und dergleichen Instrumenten darein gespielet haben.  2 Chron. XXIX. 28. 30. (2) Lob=Ge=

(2) De Psalmis convenit veteres inter atqve recentiores, qvod ab hymnis &amp; odis differant in eo; ut non sola voce eos cecinerint veteres, sed Musicorum instrumentorum sonitus vocem humanam sit comitatus. Ita Augustinus: Psallere est non simpliciter canere sed ad Musicum instrumentum;  <PERSON>Euthymius</PERSON> Latine:   Psalmus proprie est illud carmen, quod simul cum Psalterii instrumento, suavi voce, profertur. <PERSON>Salomo von Till</PERSON>  lit. all. p. 166. ex vocis [hebr.] origine addere &amp; demonstrare satagit, qvod melodiae Psalmorum magis ad artis Musicae regulas compositae sint, qvam reliqua cantica, forre uti Musica figuralis à chorali sic dicta differt.
 
sänge waren solche/ darin besonders Gottes Lob und Wohlthaten gepriesen wurden/ die aber ohne musicalische Instrumenta gesungen worden; dergleichen Christus mit seinen Jüngern gesungen/ da sie das Osterlamm mit einander gegessen  Math. XXVI. 30. und die Lob Gesänge/ so <PERSON>Paulus</PERSON> und  <PERSON>Silas</PERSON> mit einander gesungen so laut/ daß die andern Gefangenen höreten  Act XVI. 25. welche im Gefängniß ohne Psalter und dergleichen Instrumenta gesungen sind. (3) Durch Lieder aber verstehe der Apostel die alle dergleichen Gesänge/ die eigentlich keine (α) Lob=Gesänge sind/ sondern die sonst was erbauliches in sich fassen/ Trost=Lieder/ Buß=Lieder/ Lieder die vom Glauben/ oder vom Christlichen Leben und Wandel handeln/ und also von dem andern der Materie und Jnhalt nach unterschieden sind/ dazu auch keine musicalische Instrumenta gebraucht worden; wiewol etliche in den Gedancken stehen/ daß sie eine gantz andere Melodie gehabt/ und nicht auf eine so hohe Weise/ wie andere/ ge=

(3) Hymni a Psalmis &amp; odis potissimum argumento sunt discernendi, quippe qvi circa laudem Dei potissimum occupentur; qvales sunt, qvibus constat Halleluja magnum Hebraeis dictum, nempe  Psalmus CXIII. &amp; seqventes usqve ad  Psal. CXIIX. Ad hymnorum propriam indolem autem reqviritur, ut assa voce canantur. In eo conveniunt hymni cum odis ut absqve fidibus aut aliis instrumentis Musicis in sacris ambo sint usurpati. Augustinus: hymnus scitis qvid est? cantus est cum laude Dei: si laudas Deum &amp; non cantas non dicis hymnorum. Si laudas aliqvid, qvod non pertinet ad laudem Dei, etsi cantando laudas non dicis hymnum. Hymnus ergo tria habet, &amp; cantium &amp; laudem &amp; Dei. Euthymius: hymnus est divina gloria extensior atqve amplior quaedam laus, qva aut bona qva recepimus fatemur, aut mala qvae comissimus.
 

(4) Odae sacrae hic Apostolo sunt omnia poëmata reliqva, qvae vel deprecationem alicujus mali, aut petitionem alicujus boni, aut solatium, aut doctrinam, aut paediam, aut dehortationem &amp;c. compraehendunt; qvalia sunt  Psalmi CXX. &amp;  seqventes, qvibus LXX. viralis versio titulum Odarum dedit, sive poëmata haec integre ex sacris literis petita sunt, sive ab aliis fidelibus composita; (nam non deerant eo tempore, qvi ejusmodi Spiritus S[ancti] dono praediti erant, ut vel absqve praemeditione cantica proferre possent:  Cor. XIV. v. 16.) sive altiori voce conantur, id qvod voce [hebr.] magis respondet, cujus loco LXX vocabulo ὠδῆς  usi sunt, sive submissiori precum instar recitentur, id qvod adhortationi Apostolicae: loquimi odas, non male convenit. <PERSON>Salomo von Till</PERSON>  l[oco] all[egato] p. 170. differentiam specificam, ut ita loqvar, qvaerit in melodia odorarum, non ita ad Musicae regulas uti psalmorum, composita: sed an assensum Philologorum invenerit multorum, valde dubito cum observationem Sum[mi] Rev[erendi] D[omi]n[i]  <PERSON>Joh. Christ. Wolffi</PERSON> ad etymologiam vocis [hebr.] a  <PERSON>Clerico</PERSON> datam   Part. II. Biblioth. Hebrai. p. 107 considerem.
(5) Gentiles non Solum Deorum suorum laudes in conviviis celebrabant cantilenis, uti  <PERSON>Aretius</PERSON> in h[oc] l[oco] observavit, sed etiam obscoenos Bacchantium hymnos canere solebant, uti ostendit Clar[us]  <PERSON>Pet. Zornius</PERSON> in   Bibliotheca Antiqvaria &amp; Exegetica p. 948.  <PERSON>Clementis Alexandrini</PERSON>   Paedagogus lib. II. c. 4.   qvomodo in conviviis se recreare oporteat, ubi ab Aegiptorum Musica dehortatur p. 161 seq. Qvam impietatem, idolatriam &amp; lasciviam Christianis indignam Apostolus vitari vult.  <PERSON>Sal. Deylingii</PERSON>   Observationum Sacr. Part. III. Obs. 44. p. 336. s.
 

(6) Verba: loquentes inter vos, ipse Apostolus interpretatur ita:  docete &amp; commonefacite vos mutuo Psalmis &amp; hymnis / cantionibus spiritualibus. Col. III. v. 16. Judaeos autem varias precationum formulas &amp; doxologias, qvibus in Synagogis utuntur, etiam ex Psalmis <PERSON>Davidis</PERSON> sumpsisse, testatur  <PERSON>Joh. Buxtorffius</PERSON> in   Synagoga Judaica Cap. XIII. p. 269. neque hunc precandi ritum adeo recentem esse ex eo colligi potest, qvod Viris Synagogae magnae suas precandi formulas adscribant, ibidem c. X. p. 207. neqve praetereundum, qvod prima in Synagogis precatio versa &amp; numeris adstricta oratione sit concepta. ibidem p. 195.
(7) Nam eadem phrasis, qva Apostolus hic usus est, etiam in LXX. Vitali Versione Exod. XV. 1. occurrit.
 
erwegte und wohl behielte in ihren Hertzen.  Luc. II. 52. Es ist auch für allen wohl zu bedencken/ daß es geschehen soll dem Herrn/ Gott und Christo unserm Herrn/  1 Cor. VIII. 6. daß man nicht nur mit Lust singe und spiele/ sondern unsern Herrn zur Ehre  1 Cor. X. 31, wie auch <PERSON>David</PERSON> sagt:  Bringet her dem Herrn Ehre seines Nahmens Ps. XXIX. v. 2. darum setzet auch der Apostel anderwerts hinzu: und saget/ allezeit Danck für alles Gott und den Vater/ in dem Nahmen unsers Herrn <PERSON>Jesu Christi</PERSON>  Col. III. Da habet ihr/ geliebte in Christo/ eine solche Unterweisung im Singen und Spielen geistlicher Lieder von dem Apostel Paulo/ die ein guter und vester Grund ist unser Kirchen=Music, da es von uhralten Zeiten her in unsere Evangelische Lutherische Kirche ist eingeführet und bis auf diesen Tage gebräuchlich/ daß man in unsern Gottes=Häusern dem Herrn singe Psalmen/ Lob=Gesänge und geistliche Lieder/ ja nicht nur singe/ sondern auch mit der Orgel und andern Musicalischen Jnstrumenten darin spiele. Die Sache und diese Weise Gott zu dienen/ kan/ vermöge der Lehre Pauli/ nicht verworffen werden/ nur daß es dabey ordentlich und ehrbahr zugehe  1 Cor. XIV. 40. [9] Wie dieses recht anzufangen/ und was darzu erfordert werde/ ver=

(9) <PERSON>Bullingerus</PERSON> in  <PERSON>Sal. von Till</PERSON>   tractatu saepe laudato p. 169. partium studio addictus Apostoli verba ita interpretatur nihil hic agitur de cantu templorum, sed de eo, qvalia esse debeant Christianorum convivia: id enim occula gradum antithesi cum gentium conviviis docet. Sed oblitus fuit Agaparum tunc temporis freqventium, qvae non in privatis domiciliis, sed in locis sacris, cultui Dei publico destinatis, qvae tunc templa Christianorum fuerunt, sunt celebratae: id docent verba Pauli, qvando in abusum agaparum ita invehitur:  num domos non habetis ad edendum &amp; bibendum, aut Ecclesiam Dei contemnitis? item:  qvodsi qvis efurit, domi edas, ne ad condemnationem conveniatis 1 Cor. XI. 22. 34. conferantur  <PERSON>Gvil. Cave</PERSON>   erstes Christenthum cap. XI. p. 358. s. ubi pluribus de Agapis agis, &amp; qvod in Ecclesia paulo ante S[anctam] Coenam sint habitae, monstrat. Cum autem agapae convivia fuerint, num <PERSON>Paulus</PERSON> Ephesiis commendans pietatem &amp; temperantiam conviviorum, excluserit agapas, qvorum abusum alibi vituperat? ut taceam canonem inter Logicos satis notum unius positio on est alterius negatio: neqve enim verba Apostoli cantui templorum vel minima litera adversantur; convivii gratia convenerint: id qvod &amp; locus paralelus de verbi divini &amp; hymnorum studio  Col. III. 16. confirmat.
 
 Thue/ Herr/ auf den Mund zum lobe dein/ bereit &amp;c.
Abhandelung.
Zum Lob=Opffer Altes Testaments ward mehr denn einerley erfodert/ nicht nur ein Vieh von Rindern oder Schaafen/ sondern auch Fladen und Kuchen mit Oehl bestrichen.  Lev. VII. 12. 13.
 
und ward solches dem Herrn gebracht mit merckwürdigen Gebräuchen : Der Jsraelite der es opffern ließ/ muste seine Hand auf das Haupt des Viehes legen und bekennen/ daß er nicht nur alle das Seine von Gott empfangen hätte/ sondern auch seiner Göttlichen Wohlthaten seiner Sünden wegen unwürdig wäre; (1) Es muste das Vieh geschlachtet und um den Altar herum mit Blut gesprenget werden/ zum Zeichen seines Glaubens an den Messiam; Das Fette von dem Netze und Nieren ward auf dem Altar verbrannt/ das übrige Fleisch ward von den Priestern und denen die das Opffer gebracht/ verzehret mit Freuden vor dem Angesicht des Herrn; (2) Es ist auch kein Zweiffel/ daß nicht die Leviten mit ihren Gesängen und musicalischen Instrumenten diese Freude solten vermehret und verherrlichet haben.  1 Chron. X. 33. (3) Gleicherweise/ Geliebte in Christo/ gehöret zu der Christen Lob=Opffer/ so durch jenes vorgebildet worden/ (4) mehr denn einerley; Der Glaube/ daß es gebracht werde im Nahmen Jesu Christi.  Ephes. V. 20.  Col III. 17. Freude in Gott.  Ps 84. v. 4.  Jac. 5. 13. Hertzliche Liebe zu Gott.  Ps. 57. 8. Wahre Demuth/ heilige Furcht/ und brünstige Andacht/  die Frucht der Lippen die seinen Nahmen bekennen. Hebr. 13. 15. (5) Auch ists Gott angenehm/ wenn wir durch Singen und Spielen unsere Hertzen zu ihm empor heben. (6) Da wir nun mit Gott ent=

(3) <PERSON>Salom. von Till</PERSON> in seiner   Dicht= Sing= und Spiel=Kunst p. 386.
(4)  <PERSON>Biermannus</PERSON>   loc[o] cit[ato] p. 548.  <PERSON>Joach. Langii</PERSON>   Mysterium Christi &amp; Christianismi p. 438.
(5)  <PERSON>Joh. Arndius</PERSON> in der   Auslegung über den Ps. 50. p. 476.
(6) Joh. Conr. <PERSON>Durrii</PERSON>  Compendium Theologiae Moralis p. 73. ubi ita:   sive fiat (laudatio Deo) simplici voce, sive cantu ex hilari animo profecto, imo etiam cum instrumentorum Musicorum artificosa modulatione.  <PERSON>Joh. Gviel. Beieri</PERSON>   Theol. Moralis Part. III. c. 8. sed 3. p. 460, &amp;  <PERSON>Joh. Mich. Langii</PERSON>   Supplementum p. 44. s.
 

(7)   Harmonia Chemnitio-Lysero-Gerhardiana Tom. I. p. m. 994. ubi ita:   Finxerunt sibi terrenum regnum, in qvo post tertium diem resurrectionis ad carnalem felicitatem progressuri essent.
(8) <PERSON>Salomo von Till</PERSON> in   Evangelium Matthaei. c. 18. p. 653.
 
und wol wuste/ wie der einen auf sein Geschlecht/ daß er seiner Mutter verwandt/ der andere auf seine äußerliche Gaben/ der dritte auf seine Verdienste sich was düncken ließ. So aber/ muß es nicht seyn/ lieber Christ/ wenn du Gott dienest und mit seinem Lobe begriffen bist: du hast nichts das dein ist/ des du dich vor dem Angesicht des Allerhöchsten erhebest. Bedencke deinen Ursprung/ wer bistu? Erde und Asche;  Jch habe mich unterwunden zu reden mit dem Herrn/ wiewol ich Erde und Asche bin/ sagte Abraham. Gen. 18. v. 27. Gedencke an deine verderbte Natur; du bist aus sündlichen Saamen gezeuget/ und deine Mutter hat dich in Sünden empfangen.  Ps. XI. Gedencke/ wohin du gerathen/ durch den kläglichen Sünden=Fall? in Dürfftigkeit und Armuth/ allerley Noth und Jammer:  Es ist ein elend jämmerlich Ding um aller Menschen Leben. Sir. XLII. Nackt bist du von deiner Mutter Leibe kommen/ nackt wirst du auch wieder dahin fahren  Job. I. 21 Du bist  elend und jämmerlich/ arm/ blind/ und bloß. Apoc. III. 17.  Was erhebet sich die arme Erde und Asche? ist er doch ein eitel schändlicher Koth/ weil er lebet. Sir. X. 9. Was stoltzieret der Pfau mit seinen Federn/ da er doch so heßliche Füsse hat? ein Mohr mit seinen weissen Perlen/ da er doch so schwartz ist? eine garstige Sau mit einem güldenen Hals=Bande? Was erhebt sich die Nachtigal wegen ihrer Stimme und Qvintilirens? da doch sonst nichts an ihr ist: Vox praetereaqve nihil; die Eule mit ihrem Geheule/ da sie doch ein Kind der Finsterniß ist. Erwege es auch/ in der Furcht des Herrn: ob auch Gott an solchen deinem Gottesdienst Gefallen habe? Da der stoltze Pharisäer Gott ein Danck=Opffer brachte/ und dabey mit seiner Gerechtigkeit prahlete/ wie fuhr er? er ging nicht gerechtfertiget in sein Haus.  Luc. XIIX. 11, 1. 4.  Warlich ich sage euch/ spricht Christus in unsern Text zu seinen Jüngern/ es sey denn/ daß ihr euch umkehret/ und solche stoltze Gedancken fahren lasset/ und werdet ihr nicht ins Himmelreich kommen. Mache hieraus den Schluß: schleust der Hochmuht den Menschen aus von dem Reich der Herrlichkeit/ wie mag denn der heilige Gott Gefallen haben an solchen/ die ihm hie in dem Reiche der

 

Gnaden dienen wollen/ es sey mit Beten, oder mit Singen und Spielen/ wenn sie darunter ihre Ehre suchen?  Matth. VII, 5. Daher bestraffte es vormahls ein eyfriger Theologus zu  <LOCATION>Rostock</LOCATION> / der sel[ige]  <PERSON>Theophil. Großgebauer</PERSON> an den Musicis und Organisten/ wenn jene mit einander concertiren/ und diese auf der Orgel spielen/ also daß es keine Andacht giebt/ sondern daß sie nur ihre Kunst mögen stehen lassen. (9) Solcher Gotesdienst ist eitel: Ein Geplehr der Lippen ohne Geist/ ein Gethöne ohne Verstand/ ein todtes Bild ohne Leben/ Wolcken die ein Sausen und Brausen veruhrsachen/ aber mit keinen fruchtbahren Regen das dürre Erdreich erquicken. Die Demuht derjenigen/ die Gott recht verehren wollen/ erfodert ein anders. Sie erfodert (β) ferner/ daß ein Christ bey seinen Lobsingen und Dancksagen/ vor Gott sich von Hertzen selbst erniedrige. (10)  Wer sich selbst erniedriget/ wie dies Kind/ sagt Christus/ der ist der Gröste im Himmelreich. Sich selbst erniedrigen/ ist der Demuht Werck: Sie macht/ daß der Mensch sein Unvermögen und Nichtigkeit erkennet/ und alles was der Mensch an Seel und Leib gutes hat/ auch wenn er was gutes thut/ Gott zuschreibet/ und mit Paulo spricht:  Von Gottes Gnade bin ich was ich bin/ 1 Cor. 15. v. 10.  ich vermag alles/ durch den der mich mächtig macht. Phil. 4. v. 13. Sie macht/ daß der Mensch sich nicht wehrt hält/ der Göttlichen Güte und Wohlthaten/ nach dem Beyspiel des Ertz=Vaters  <PERSON>Jacobs</PERSON> , welcher bey seinem Danck=Opffer herausbrach: Herr  ich bin zu gering aller Barmhertzigkeit und aller Treue/ die du an deinen Knecht gethan hast. Genes. 32. v. 10. Sie macht/ daß der Mensch mit gebeugten Knien und andern demüthigen Gebehrden/ den Allerhöchsten bey seinem Gebet/ Lob und Dancksagung verehret/ wie der danckbahre  <PERSON>Samariter</PERSON> / der auf sein Angesicht fiel zu den Füssen Jesu/ da er ihm danckte. (11) O rühmliche Selbst=Erniedrigung! Wer sich also selbst erniedriget/ ist bey Gott wohl angeschrieben/ sein Lob=Opffer ist dem Herrn ein süsser Geruch in seinen Nasen/ und angenehmer denn vormahls ein

(9)  <PERSON>Großgebauer</PERSON> in   Wächter=Stimme p. 208-209.
(10) Beieri   Theologia Moral. p. 411.
(11)  <PERSON>Joh. Hornbeckii</PERSON>   Theologiae Practicae Part. I. cap. X. p. m. 673. p. 676.  <PERSON>Thomae Watson</PERSON> Part. I. von der Christen Vorrecht p. 117.
 
Farr, der Hörner und Klauen hatte: Es wird auch ihm bey seinen Gottesdienst amn Gnade nicht mangeln. Der heilige  <PERSON>Macarius</PERSON> , ein alter Kirchen=Lehrer/ schreibet:   Durch die Selbst=Erniedrigung werden die göttlichen Gnaden=Gaben nicht nur erhalten/ sondern auch vermehret. (12) Je tieffer das Thal/ desto reicher ist es von Wasser/ das von der Höhe der Berge herab fällt; und je mehr der Mensch sich vor Gott erniedriget/ desto lieber ist er ihm/ und läst ihm seine Gnade desto reichlicher aus der Höhe zufliessen.  1 Petr. 5. Je tieffer der Baum unter sich gewurtzelt/ desto höher wächst er; und wer sich vor Gott erniedriget wie ein Kind/ der ist der Gröste im Himmelreich. Wohl demnach allen/ welche aus wahrer Demuth des Hertzens sich selbst erniedrigen/ wenn sie Gott loben und dem Herrn singen und spielen! ihre Stimme wird durch die Wolcken dringen und vor Gott kommen/ besser denn das stärckste Feld=Geschrey.

(12)   Homilia X. p. m. 126. ubi pluribus fructum hunc perseqvitur.

 
durch Aergernisse verstanden/ alle solche Worte/ Gebehrden und Wercke/ die unsern Nechsten zum Anstoß gereichen/ und es verursachen/ daß er sündige; sie mögen an sich böse seyn/ oder nur den Schein des bösen haben/ weil die Schrifft deutlich saget:  Meidet allen bösen Schein 1 Thess. V. 22.  sehet zu/ daß eure Freyheit nicht gerahte zu einem Anstoß den Schwachen: 1 Cor. VIII. 9. (1) Vornehmlich aber geben ein Aergerniß mit Worten/ nicht nur die faul Geschwätz aus ihrem Munde gehen lassen/ dadurch allerley böse Lüste im Hertzen entzündet werden/ wie ein Zunder vom Feuer; denn  böse Geschwätz verderben gute Sitten 1 Cor. XV. 33. sondern auch die unter dem Gottes=Dienst und Gesang plaudern/ weil dadurch die Andacht gestöhret wird/ und der Saame des Göttlichen Worts am Wege fällt  Luc. VIII. 5. Ein Aergerniß geben mit Gebehrden nicht nur die mit schändlicher Entblössung und unzüchtigen Augen im Hause des Herrn zur Sünde reitzen/ sondern auch die allda allerley Schalckspossen betreiben/ die dem andern zur Schmack gereichen/ und den Zorn und Eyfer regen/ und zur Rache reitzen  Matth. V. 22. Ein Aergerniß geben mit ihren Wercken alle die durch ihr böses Exempel andere verführen/ daß sie was Sünde und Unrecht ist/ entweder gering achten/ oder gar nicht für Sünde halten/ weil sie in den Wahn sind/ was dieser oder jener/ der im Ansehen ist/ thut/ daß solches recht gethan sey/ und daß sie ihm nachfolgen können.  Den[n] die bösen Exempel verführen und verderben einem das Gute/ und die reitzende Lust verkehret unschuldige Hertzen Sap. IV. 12. (2) Ein Aergerniß geben auch beym Gottesdienst/ besonders wenn dem Herrn soll gesungen und gespielet werden/ dergleichen Melodeyen/ welche die Andacht/ Ehrerbietung und Gottesfurcht nicht befodern/ sondern vielmehr verhindern/ dawieder hertzhaffte Theologi zuweilen geeyfert/ und es bestrafft/ wenn solche leichtfertige Stücke/ die auf den Tantz=Boden gehören/ in der Kirchen gespielet werden. (3) Das sind etwan die ärgerlichen Worte/ Gebehr=

(1)  <PERSON>Francis Buddei</PERSON>   Institutiones Theologiae Moralis Part. II. Cap. III Sect. IV. §. 6. p. 586.
(2)  <PERSON>Benedict. Pictets</PERSON>   Sitten=Lehre Lib. VI. cap. 1. pluribus argumentum hoc perseqvitur.
(3)  <PERSON>Joh. Conr. Dannhaweri</PERSON> in der   Catechismus=Milch Part. I. p. 483.   Hinweg mit allen Text= und Sinnlosen Wellschen Galliarden, Pargamasco, Couranten und was dergleichen Phantaseyen mehr sind/ die allein die Ohren kitzeln und fühlen/ keinen geistlichen Verstand nicht haben/ und nicht zu Gottes und seiner Majestät Ruhm/ sondern zur Leichtfertigkeit componiret und gemacht.
 
den und Wercke/ dafür sich ein Christ beym Gottesdienst/ wenn er den Herrn preisen wil/ zu hüten hat. Er mag wol bedencken/ wie ernstlich Jesus in unsern Text von dergleichen ärgerlichen Wesen abgemahnet? Er rufft ja zweimahl das Wehe aus über solche/ durch welche Aergerniß kömmt/ anzuzeigen/ daß solche Leute Ach und Weh auf sich laden/ ja bey Gott in solche erschreckliche Straffe verfallen/ wie er auch schon vorher deutlich gesagt/ daß ihnen besser wäre/ wenn sie lebendig mit einem Mühlstein am Halse im Meer/ da es am tieffsten ist/ ersäufft würden/ dergleichen entsetzliche Straffe den grösten Ubelthätern vorzeiten angethan worden. (4) Man kan hieraus zugleich schliessen/ was für ein Greuel es in Gottes Augen sey/ jemanden ein Aergerniß geben/ insonderheit in seinem Hause vor seinem heiligen Angesichte. Versündigen sich sehr/ die den Leib des Menschen tödten/ daher sie auch wieder am Leben gestrafft werden  Gen. IX. 6. so versündigen sich noch mehr/ welche seine Seele tödten/ und sie um den Glauben/ Gottes Gnade/ und das ewige Leben bringen.  Matth. X. 28. Es sind solche ärgerliche Leute gleich den Basilisken, denn wie diese durch ihr Anschauen denen die ihnen zu nahe kommen/ einen tödtlichen Gifft beybringen sollen/ so tödten sie mit ihrem bösen Exempel der Seelen nach alle die auf sie sehen und ihnen folgen; sie sind auch gleich der Pestilentz/ denn wie diese unvermerckt um sich greifft und manchen dahin reist/ so verführen und verderben sie manche Seele/ die dergleichen nicht besorget hat. O so hat ein Christ Ursach/ wie bey aller Gelegenheit/ also insonderheit/ wenn er Gott in seinem Hause dienen/ loben und dancken wil/ alles was ein

 
Aergerniß geben kan/ aufs beste zu verhüten. Das erfodert die Ehrerbietung. Sie erfodert (β) ferner daß man alle aufsteigende böse Gedancken/ Begierden und Lüste bey Zeiten hemme und unterdrücke; Denn sie  hasset das Arge/ den Hochmuth und den bösen Weg. Prov. 8. 13. Christi heylsamer Raht kömmt uns hie zu statten/ wenn er spricht:  So deine Hand/ oder dein Fuß dich ärgert/ so haue ihn ab und wirff ihn von dir:  und so dein Auge dich ärgert/ so reiß es aus und wirff es von dir: Das ist/ wenn sich böse Lüste in solchen deinen Gliedmassen/ in Augen und Ohren/ in Händen und Füssen regen/ so hange ihnen nicht nach/ ergetze dich nicht daran/ sondern unterdrücke sie beyzeiten/ wende deine Augen und Ohren ab von allen/ daß dich zu Fall bringen kan.  Laß dich nicht gelüsten. Rom. 7. v. 7.  Lasset die Sünde nicht herrschen in euern sterblichen Leibe/ ihr Gehorsam zu leisten in ihren Lüsten. Rom. VI. 12. Zu dem Ende dencke alsobald an Gott/ an seine Gegenwart/ Heiligkeit/ Gerechtigkeit/ Allwissenheit/ und hohe Majestät: und scheue dich vor seinem Angesicht/ insonderheit an einem Orte/ da seine Ehre wohnet/ etwas zu thun/ das er verboten/ ich geschweige/ dadurch seine Ehre angegriffen wird. Wer scheut sich nicht/ in Gegenwart eines Großmächtigen Königs etwas zu thun/ das wider die Ehrbarkeit läufft/ und ihm zur Unehre gereicht? wie vielmehr solte der elende Mensch Scheu haben dergleichen zu thun vor dem Angesicht des Allerhöchsten/ der ein König aller Könige ist. Er hat auch daran zu gedencken/ daß es erschrecklich sey/ in die Hände des lebendigen Gottes zu fallen/ dessen Zorn wie ein verzehrend Feuer ist; und daß einem solchen besser wäre/ wenn er nie gebohren/ als daß seine Seele solte ewig verlohren gehen und ins höllische Feuer geworffen werden. Wahrlich solche Gedancken erwecken Furcht vor Gott/ hemmen die Lüste des Fleisches/ daß sie nicht loßbrechen/ und verhelffen dazu/ daß man den Herrn diene mit aller Ehrerbietung. (5)

(5)  <PERSON>Joh. le Placette</PERSON>   Geistliche Sitten=Lehre/ Part. IV. Sect. 7. §. 7. p. 128, wie man durch Betrachtung der Gegenwart Gottes der Sünde widerstehen müsse.
 
III. Muß auch ein Christ beym Lobe Gottes/ er singe oder spiele/ andächtig seyn/ sonsten ist sein Singen ein blosses Geplärr der Lippen/ und sein Spielen ohne Frucht/ und kan dem Herrn/ welcher das Hertz ansieht/  1 Sam. 15. v. 7. nicht gefallen. Jch wil aus dem Fest=Evangelio mit wenigen anzeigen  was uns dazu bewegen und aufmuntern soll. Nemlich die Gegenwart der Heil[igen] Engel/ die um und bey uns sind/ wenn wir vor Gottes Angesicht erscheinen ihn anzubeten/ seinen Nahmen zu preisen/ und für seine Wohlthaten ihm zu dancken. Die heiligen Engel sind auch darin begriffen/ stehen allezeit vor Gottes Thron/ und sehen allezeit das Angesicht unsers himmlischen Vaters zu seiner Ehre und zum Preiß seines göttlichen Nahmens. Das gantze himmlische Heer betet ihn an/  Neh. IX. 6. und loben den Nahmen seiner Herrlichkeit.  v. 5. Das ist ihr Werck gewesen von Anfang der Welt her/ wie Gott dem  <PERSON>Hiob</PERSON> vorhielte/ da er sprach:  Wo warest du/  da mich die Morgen=Sterne mit einander lobten/ und jauchzeten alle Kinder Gottes Job. 38. v. 7. Und darin werden sie nicht müde/ werden auch damit nie ein Ende machen/ sondern Gott preisen und rühmen ewiglich.  Dan. III. 5. König David, wenn er Gott lobete/ pflegte daran zu gedencken/ und redete zu seiner Ermunterung die Engel an/ als wenn er in ihrem Choro sich befünde:  Lobet den Herrn ihr seine Engel/ ihr starcken Helden/  lobet den Herrn alle seine Heerschaaren/ seine Diener/ die ihr seinen Willen thut. Ps. 103. 20. Es ist kein zweiffel/ daß sich die heiligen Engel hertzlich freuen/ wenn ein Christ im Lobe Gottes eyffrig ist/ und bey ihm Hertz und Mund so mit einander übereinstimmen/ daß er mit Wahrheit sagen könne:  Meine Lippen und meine Seele lobsingen dir. Ps. 71. 23. Und daß sie hingegen sich betrüben/ wenn das Gebet und Lobsingen schläffrig von statten geht/ und keine Andacht des Hertzens dabey ist. Daher vermahnet der heilige  <PERSON>Bernhardus</PERSON> seine Brüder: Sie solten eingedenck seyn der heiligen Engel/ der Fürstenthümen/ wenn sie vor Gott erschienen/ zu beten und ihm zu lobsingen/ und dabey ehrerbietig und andächtig seyn/ weil ihre Engel im Himmel allezeit sehen/ das Angesicht Gotes ihres Vaters/ sie brächten unsere Andacht vor Gott und bräch=

 

ten lauter Gnade wieder zurück: Derowegen da wir in ihre Gesellschafft treten/ wenn wir Gott loben/ sollen wir auch billig ihre Pflicht und Werck uns lassen angelegen seyn. (1) Jch wil von dem Verhalten der heiligen Engel/ wenn sie Gott preisen (β) ferner Gelegenheit nehmen noch mit wenigen zu gedencken/ wie die Andacht beym Lobe Gottes müsse beschaffen seyn. Nemlich die heiligen Engel/ als Engel des Lichts/ preisen Gott den Herrn mit aller Weisheit: und uns ermahnet die Schrifft:  Lobsinget ihm klüglich/ Ps. 47. v. 8. auf daß wir mit Verstand und Bedachtsamkeit sollen singen/ und alles was wir singen wohl überlegen/ damit wie der Mund den Honigseim kostet/ also die Seele möge schmecken/ wie freundlich der Herr/ und daß sein Wort das wir singen/ Geist und Leben ist.  Joh. VI. (2) Wie die heiligen Engel Gottes Angesicht allezeit anschauen/ seine Herrlichkeit/ Weisheit/ Güte und Gnade/ Allmacht/ Heiligkeit immer vor Augen haben/ und mit heiliger Verwunderung und mit Lust darauf mercken/ welches im Lobe Gottes eyffrig macht: Also muß auch ein Christ/ wenn er Gott preiset/ immer daran gedencken/ vor wessen Angesicht er stehe/ seine Majestät und Herrlichkeit/ seine Güte und Wohlthaten mit Lust behertzigen/ und ihnen recht nachsinnen. Das heist: lobsingen im Geist und von Hertzen/ von Grund der Seelen/ daß man der Sachen recht nachsinnen/ wie <PERSON>Paulus</PERSON> spricht:  Jch wil mit Psalmen singen im Geist/ und wil Psalmen singen mit den Sinn. 1 Cor. XIV. 5. So lobte Gott die heilige Maria, da sie ihren Lob=Gesang anstimmete/ und sprach:

(1)  <PERSON>S[ancti] Bernhardi</PERSON>   Operum Tom. III. ex edit. Horstii p. 8.   attendite principes vestros, cum statis ad orandum vel psallendum, &amp; state cum reverentia &amp; disciplina, &amp; gloriamini, qvia Angeli vestri qvotidie vident faciem Patris. Nimirum missi in Ministerium propter nos; qvi haereditatem capimus salutis: devotionem nostram in superna ferunt, referunt gratiam. Usurpemus officium qvorum sortimur consortium.
 
 Meine Seele erhebet den Herrn/ und mein Geist freuet sich Gottes meines Heylandes. Luc. I. 47. Dazu ermuntert sich David, wenn er Gott preisen wolte/ und redete seiner Seelen selber zu:  Lobe den Herrn meine Seele/ &amp;c. Ps. 103. 1. 2. Denn Gott ist ein Geist/ darum wil er auch im Geist verehret/ angebetet und gepriesen seyn; sonst ist der Lob=Gesang ein blosses Gethön/ und der da singet gleich einer klingenden Schelle/ die selber von ihrem Klange keinen Verstand hat:  1 Cor. 13. Ein solcher Gottes=Dienst ist eitel. So nöthig ist die Andacht/ wenn wir dem Herrn singen und spielen wollen.
Also ist erwiesen/ Geliebte in Christo/ wenn gottselige Christen Lieder und Psalmen dem Herrn singen und spielen wollen/ daß sie demüthig/ ehrerbietig und andächtig sich dabey zu bezeigen haben.
Es folget auch hieraus von sich selbst/ daß der heilige Gott sein Gefallen daran habe/ wenn wir als sein Volck in seinem Hause allerley geistliche Gesänge ihm zu Ehren anstimmen/ und uns dabey der Orgel bedienen zur Vermehrung der Andacht/ der Gemeine die Melodey/ für allen da sie ihnen noch unbekandt ist/ zu weisen/ und sie beym Singen in guter Ordnung zu halten. Gottes Wille/ daß wir ihm singen und klüglich lobsingen sollen/ ist uns ja bekant genug/ nicht nur aus den Schrifften Mosis, der Propheten und Psalmen/ sondern auch aus dem neuen Testament/ darin uns deutlich eingeschärfft ist:  Lasset das Wort Christi unter euch reichlich wohnen in aller Weisheit/ lehret und vermahnet euch selbst mit Psalmen und Lob=Gesängen und geistlichen lieblichen Liedern. Col. III. 10.  Jst jemand gutes Muths der singe Psalmen. Jac. V. 13. Es darf auch niemand mehr daran zweiffeln/ daß der Gebrauch der Musicalischen Instrumenten beym Gottesdienst/ dem Herrn nicht zuwiedern sey: Denn was Moses, <PERSON>David</PERSON> und <PERSON>Salomo</PERSON> hierin sehr löblich angeordnet/ daß hat Gott sich in Gnaden wohl gefallen lassen/ ja sie sind dazu vom Geiste Gottes getrieben/ insonderheit da <PERSON>David</PERSON> sein Volck also ermahnet:  Lobet den Herrn mit Psalter und Harffen/ lobet ihn mit Paucken und Reigen/ lobet ihn mit Sayten und Pfeiffen/ lobet ihn mit hellen Cymbeln/ lobet ihn mit wohlklingenden Cymbeln. Ps. 150. Und daß niemand meyne/ daß mit

 


(1)  <PERSON>Dannhawerus</PERSON> in den   Catechismus-Predigten/ Part. I. p. m. 485. ita.   Gott loben von allen Kräfften/ auf alle Weise und Wege/ gehört nicht zum Jüdischen Ceremonial-Gesetz/ sondern es ist ein ewiges natürliches Recht.
(2)  <PERSON>Durrius</PERSON> in   Theologia Morali p. m. 73.  <PERSON>Meisneri</PERSON>   Collegium Adiaphonisticum Disput. XI. th. 72. s. ubi pluribus hunc morem contra secus sentientes propugnat. <PERSON>Joh. Frid. Mayeri</PERSON>  Musaeum Minist. Eccles. Part. II. p. 693.

Zwar haben sich von alten Zeiten her fanatische und Schwermerische Gemühter gefunden (1) die keine Music in der Kirchen leiden wollen/ ja auch wol mit dem Singen selbst ihr Gespott getrieben/ (2) auch sind die Reformirten im Anfang/ insonderheit im  <LOCATION>Anhaltischen</LOCATION> / auf den Gebrauch der Orgeln in der Kirchen sehr übel zu sprechen gewesen/ (3) welche doch nachgehends andere Gedancken gefast/ und sie selbst angenommen haben. (4) Unsere Theologi dagegen haben nicht

(1) Anabaptistae &amp; in specie Browniste, uti nos docet  <PERSON>Paul Stockmannus</PERSON> in   Elucidario Haeresium p. 134.
(2) id qvod de  <PERSON>Zvvinglio</PERSON> constar.
(3) uti videre est ex  <PERSON>Georg. Dedeckenni</PERSON>   Consiliis Theologicis Volum. I. p. 1073. num. 5. ubi qvaestio haec de Organorum in templis usu contra Anhaltanos examinatur.
(4) Id non solum experientia constat, sed inter Anglos Musica Instrumentali in templis recte uti defendit auctor libri, cui titulus S. Davides sic &amp; ejus interpretes illustrati.   Acta Eruditorum Ann. 1708 p. 238.
 
nur die Kirchen=Music überhaupt gründlich gegen alle ihre Verächter verthaidiget (5) sondern auch die Orgel von Anfang her hoch gehalten/ nicht allein wegen ihrer Kunst=reichen Erfindung/ so billig anzusehen als ein Werck grosser Weisheit/ damit Gottes Geist die Erfinder wie  <PERSON>Bezalaël</PERSON> begabet/  Exod. 38. sondern auch wegen ihrer Nohtwendigkeit in Volck=reichen grossen Gemeinen/ wegen ihres grossen Nutzens/ und kräftigen Wirckung das Gemüht des Menschen zum Gottes=Dienst zu ermuntern/ zu erfreuen und sonst zu regen und zu bewegen/ (6) darin sie es nicht nur andern musicalischen Instrumenten gleich sondern zuvor thut: Sie beziehen sich auch nicht unbillig auf die alte Christliche Gewohnheit; denn obgleich nicht zu erweisen/ daß im  <LOCATION>Tempel</LOCATION> zu  <LOCATION>Jerusalem</LOCATION> eine  Orgel gewesen (7) so ist doch daran nicht zu zweiffeln/ da sie nicht schon über 1000 Jahr in Christlichen Kirchen gebraucht worden. (9)

(5) Lege  <PERSON>Lud. Duntens</PERSON>   Casus Conscientiae p. m. 902.  <PERSON>Dedeckenni</PERSON>   Consilia Theologica Vol. I. p. 1077. ubi D. Franzii Judicium de Musica Instrumentali in templis pluribus exhibetur.
(6) D.  <PERSON>Valent. Ernst. Löschers</PERSON>   Andachts=Früchte p. 380. s.
(9) sic Vitalianus, qvi primus sacris publicis organa adhibuisse dicitur, floruit seculo septimo. Plures scriptores de Organis Musicis Hydraulicis &amp; Pneumaticis suppeditat Cl[arissimus] D[omi]n[us] <PERSON>Joh. Albert. Fabricius</PERSON> in   Bibliographia Antiqvaria. Cap. XI. §. 17. p. 373. seq.

Haben wir also billig den Nahmen Gottes darüber zu preisen/ daß er durch den Dienst des sel[igen] D. <PERSON>Luthers</PERSON> und seiner treuen Nachfolger (1) dieses Stück des Gottes=Dienstes/ daß wir dem Herrn in un=

(1)  <PERSON>Lutherum</PERSON> non humillimi spiritus Poëtam secuti sunt complures alii, divino afflati spiritu, tum ejus coaetanei, uti  <PERSON>Phil. Melanchton</PERSON> ,  <PERSON>Justus Jonas</PERSON> ,  <PERSON>Paul. Speratus</PERSON> ,  <PERSON>Herm. Bonnus</PERSON> , tum nostra aetate, qva  <PERSON>Jo. Ristius</PERSON> ,  <PERSON>Paul. Gerhardus</PERSON> ,  <PERSON>Mich. Franckius</PERSON> hymnorum sacrorum gloria praecellunt; qvibus succenturiari possunt D.  <PERSON>Sacer.</PERSON>   Unschuldige Nachrichten An. 1714. p. 710. &amp; B. S.   Andachts=Flammen über die Sonn= und Fest=Tags=Evangelien Budiss. 1717. Neqve  <LOCATION>Hamburgense</LOCATION> Ministerium caruit conditoribus cantionum Ecclesiasticarum praestantissimis, uti inter veteres non immerito veneramur  <PERSON>Balth. Schuppium</PERSON> &amp;  <PERSON>Phil. Nicolai</PERSON> , inter recentiores D.  <PERSON>Joh. Frid. Mayerum</PERSON> , D.  <PERSON>Abr. Hinckelmannum</PERSON> , M.  <PERSON>Henr. Elmenhorstium</PERSON> qvorum hymnos reperies in den  <LOCATION>Hamburgischen</LOCATION> Gesang=Buch/ &amp; Summe Rev[erendum] D[omi]n[um]  <PERSON>Erdman. Neumeisterum</PERSON> Theologum hoc doctrinae genere de Ecclesia Christi meritissimum, teste libello, cui titulus:   Evangelischer Nachklang/ d[as] i[st] neue geistreiche Gesänge/ über die ordentliche Sonn= und Fest=Tags Evangelia aufs gantze Jahr/ ut reliqva tuceam, qvae occurrunt in  <PERSON>Wezels</PERSON>   Hymnopoeographia p. 22. Qvin etiam Principes illustres nostro aevo divinus excitavit spiritus, exemplo <PERSON>Davidis</PERSON> hymnis spiritualibus celebrandi nomen summi Numinis, qvos inter excellit  <PERSON>Gustavus Adolphus</PERSON> b[eate] m[emoriae] Dux Megapolitanus, cujus poemata sacra  <LOCATION>Gustrovii</LOCATION> prodierunt hoc titulo:   Eines grossen Reichs=Fürsten geistliche Reimen=Gedichte/ ornata a S[umme] Rev[erendo] D.  <PERSON>Joh. Fechtio</PERSON> ῦον[?] ἐν ἁγίοις doctissima de hoc argumento praefatione: plures illustrium cantiones collegit M.  <PERSON>C. E. Klein</PERSON>   Synopsi Hymnologiae illustris Germanicae, qvae an[no] 1718.  <LOCATION>Gryphisvv.</LOCATION> in lucem est edita confer.   Unschuldige Nachrichten An. 1704. p. 534. &amp;   An. 1719. p. 157. &amp;   An. 1712. p. 1000. ubi integrum Auctorum cantilenarum sacrarum Germanicarum Indicem depraehendes, cui nomina  <PERSON>Hinckelmanni</PERSON> ,  <PERSON>Elmenhorstii</PERSON> &amp;  <PERSON>Neumeisteri</PERSON> addi omnino merenter. Caeterum nostra aetate hymnopoeographiae studium dignum judicaverunt, cui singularem impenderent operam, genuinum verborum sensum explicando &amp; auctorem verum investigando Viri de Ecclesia Christi, ministerio <PERSON>Lutheri</PERSON> instaurata, sane optimè meriti, qvorum nomina &amp; qvae de hoc argumento scripserunt, qvatenus explorare potui, hîc subjicere liceat, ordine alphabetico. Numirum  <PERSON>Joh. Avenarii</PERSON>   Lieder=Catechismus: item   Andachten über 2 Passions-Gesänge.  <PERSON>Binchii</PERSON>   Psalm=Catechismus.  <PERSON>Joh. Benedict. Carpzovii</PERSON>   Lieder=Predigten.  <PERSON>Mart. Crusii</PERSON>   Homiliae Hymnodicae,  <PERSON>Georg. Gözii</PERSON> Superint.  <LOCATION>Jenensis</LOCATION> b[eatae] m[emoriae]   Lieder=Betrachtungen. D.  <PERSON>Georg. Henr. Gözii</PERSON> Antistitis  <LOCATION>Lubecensis</LOCATION>   Lieder=Predigt; Lieder=Betrachtung:   Gerhardische Lieder=Woche:   de Hymnis &amp; Hymnopoeis Lubecensibus Oratio:   Send=Schreiben von Annabergischen Lieder=Freunden; Betrachtung des Religions-Gesangs: O treuer Heyland Jesu Christ:   Pfingst=Freude:   Memoria Laurentii Finckelthusii de hymno: Jesus Christus unser Heyland:   Vermischte Nachrichten von P. Gerhards Haus= und Kirchen=Lieder. M.  <PERSON>Gottfr. Christ. Götzens</PERSON>   Gestalt des leidenden Jesu s[ive] Erklärung des Liedes: Christus der uns selig macht:   Erklärung des Liedes: Jesus meine Zuversicht:   Weihnachts=Andachten über das Lied: Vom Himmel kom der Engel=Schaar. H. C. K. Antwort auf Ulichs Vorrede/ über das Leisnicker Gesang=Buch; in fine non pauci auctores cantionum Ecclesiasticarum deteguntur.  <PERSON>Joh. Henr. Kinder=Vater</PERSON> über.   O Ewigkeit/ du Donner=Wort.  <PERSON>Gothofr. Ludovici</PERSON>   de hymnis &amp; hymnopoeis Hennebergicis.  <PERSON>Joh. Christ. Olearii</PERSON>   Lieder Bibliotheca:   Evangelischer Lieder=Schatz:   vom Liede: Gott hat das Evangelium gegeben/ daß wir werden fromm:   Nachricht von dem Liede: Da Jesus an dem Creutze stund.  <PERSON>Dan. Seifarts</PERSON>   Lieder=Ergetzlichkeiten: Seelen=labendes Trost=Honig/ das grosse Herren aus Liedern gesogen:  <PERSON>Thomae Schmidts</PERSON>   memorabilia über die Lieder:  <PERSON>Georg Serpilii</PERSON>   zufällige Gedancken zu <PERSON>Joh. Christ. Olearii</PERSON> Lieder=Bibliotheca:   Anmerckung über das Lied: Es ist das Heyl uns kommen her:   Nachricht von dem Schwedischen Begräbniß=Lied: Meine Wallfahrt ich vollendet hab.  <PERSON>J. M. Schamelii</PERSON>   Lieder-Commentarius:  <PERSON>Cyr. Spangenbergii</PERSON>   Cythara Lutheri:  <PERSON>Joach. Webers</PERSON>   Geistliche Sing=Kunst:  <PERSON>Joh. Georg. Walchens</PERSON>   Evangelische Lieder=Betrachtungen/ worin bey Erklärung der Sonn= und Fest=Tags=Evangelien/ ein Lied betrachtet &amp;c.  <PERSON>Joh. Casp. Wezels</PERSON>   Hymnopoeographia oder Historische Lebens=Beschreibung der berühmtesten Lieder=Dichter/ qvi in praefatione etiam Praetorium, Schultetum, Sinapium, &amp; Stockenium inter hos scriptores retulit. Conferatur  <PERSON>Joh. Albert. Fabricii</PERSON>   Bibliographia Antiqvaria p. 370. s.   Unschuldige Nachrichten An. 1723 p. 1095, ubi haec qvaestio ventilatur: an prosit, &amp; qvousqve necesse sit, detegere auctores contionum Ecclesiasticarum?
 
sern Kirchen so wie es ihm angenehm ist/ singen und spielen können/ von Jahren zu Jahren in einen bessern Stand/ als es leyder vorher gewesen/ gesetzet hat. Man hat es anzusehen als ein Zeichen des Göttlichen Zorns über die Jüden/ daß da zu <PERSON>Davids</PERSON> und Salomons Zeiten die Dicht=

 

Sing= und Spiel=Kunst sehr gestiegen (2) und zu Gottes Ehre und ihrer Freude aufs rühmlichste in ihrem Tempel getrieben worden/ itzund das Singen und Spielen in ihren Synagogen so schlecht beschaffen ist/

(2) <PERSON>Sal. von Till</PERSON> in der   Dicht= Sing= und Spiel=Kunst Sect. III. §. 2. p. 335. ubi  <PERSON>Davidem</PERSON> tantos in arte Musica profectus fecisse colligit ex  Amos VI. 5. ut ipse nova Musicae instrumenta invenerit.
 
daß einem/ der es höret/ die Ohren gelten. (3) Man muß auch nicht vergessen der alten Zeiten/ wie übel es zugestanden in der Kirchen vor der Reformation, da der gemeine Mann nicht wohl mit singen können/ weil er die Sprache/ darin die Mönche auf ihren Choren allein gesungen/ nicht verstanden; und daß dieses ein leidiger Griff des Satans gewesen/ durch den Römischen Anti-Christ die Leute bey ihrer Unwissenheit in göttlichen Dingen und Unglauben/ und unter seinem Menschen=Joche zu erhalten. (4) Darum auch der selige <PERSON>Lutherus</PERSON> sich sehr bemühet hat/ die Lateinischen Gesänge der alten Kirchen=Lehrer  <PERSON>Ambrosii</PERSON> ,  <PERSON>Prudentii</PERSON> und anderer zu verdeutschen/ und selber neue geistreiche Lieder zu dichten: (5) Seine Absicht ging dahin/ daß Gottes Wort reichlich unter uns wohnen solte/ massen die Kirchen=Gesänge ein fürtreflich Hülff=Mittel sind/ die nöthigsten Glaubens=Lehren/ und Lebens=Pflichten/ auch reichen Trost den Einfältigen beyzubringen/ (6) sie können ih=

(3)  <PERSON>Christ. Gerson</PERSON> im   Jüdischen Thalmud lib. I. cap. 36. p. m. 212. ita.   Musica liegt auch (bey den Juden) darnieder/ wers nicht glaubet/ der geht in ihre Synagogen oder Kirchen/ da wird er so eine Musicam hören/ daß auch die Teuffel in dem Jüdischen Feg=Feuer darnach tantzen möchten.  <PERSON>Joh. Jac. Schudt</PERSON> in den   Jüdischen Merckwürdigkeiten. Lib. VI. cap. 34. p. m. 284.   Die Jüden/ ohnerachtet im alten Testament bey den Levitischen Gottesdienst jederzeit eine herrliche Music war/ halten nicht viel von der Music bey dem Gottesdienst/ und nennen die Musicanten [hebr.] welches Spötter heist.  Ps. 1. 1. &amp;c. concedit tamen in seqventibus, qvod emendare hunc defectum coeperint.
(4) Vide  <PERSON>Martini Chemnitii</PERSON>   Examen Concilii Tridentini Part. II. Loco de Missa, Sectione de sacris lingua peregrina peragendis. p. m. 310 seqq.  <PERSON>Joh. Georg. Walchens</PERSON>   Historische und Theolische [sic] Einleitung in die Religions-Streitigkeiten. Cap. III. Sect. I.§ 12. n. VIII. p. 179.  <PERSON>Pet. Svavis</PERSON>   Historia Concilii Tridentini Lib. V. p. m. 684. ubi memoriae prodidit; cum legatus  <PERSON>Regis Poloniae</PERSON>  <PERSON>Paulo IV.</PERSON> postulata Regis regniqve Poloniae proposuisset, &amp; inter alia qvoqve illud de Missa, lingua patria &amp; populari celebranda, qvam impatienter Pontifex Romanus ea audiverit, &amp; qvam acriter in horum singula seorsim repetita cum fremitu invectus sit. D.  <PERSON>Joh. Fechtii</PERSON>   Pastorale p. m. 191.
(5) Lege b[eati] <PERSON>Lutheri</PERSON> Vorrede zum ersten   Gesang=Buch;   Tom. IIX. Altenburgensi p. m. 570.
(6) Hinc est, qvod Vatiniano Pontificii odio Lutheranorum cantiones proseqvuntur, uti D.  <PERSON>Henr. Gözius</PERSON>   Commentariolo de odio Pontificiorum in hymnos Ecclesiae Lutheranae ostendit; hinc qvod eas imitati sunt antizelia partibus suis indulgenti, ceu unicuiqve patet ex ejusmodi libellis Pontificiis:   Das Catholische Gesang=Buch zum Gebrauch der Römisch=Catholischen Gemeine in Leipzig/ an. 1715.  <PERSON>Joh. Leisentrits</PERSON>   Geistliche Lieder; Der Jesuiter   Mission-Büchlein. Hinc qvod Theologi prudentiores svadent, ne promiscuè uniuscujusque hymni in Ecclesia cantentur:   Unschuldige Nachrichten An. 1705. p. 499.   An. 1712. p. 1025. nec veterum Theologorum hymni solius artis poëticae gratia temere mutentur   Unschuldige Nachrichten An. 1720. p. 988. &amp;   An. 1723. p. 191. Conferatur Kerneri Epistola: Ob man in der Kirchen neue Lieder einführen soll? Natae qvoqve inde sunt lites de Psalmis <PERSON>Davidis</PERSON> primum a  <PERSON>Clement Morot</PERSON> postea a  <PERSON>Lobvvassero</PERSON> translatis, cum Lutheranos inter &amp; Reformatos, qvales  <LOCATION>Elbingae</LOCATION> in  <LOCATION>Borussia</LOCATION> exstiterunt,   Unschuldige Nachrichten An. 1716. p. 991. tum inter ipsos Reformatos, dum alii eos abrogandos alii retinendos contenderunt.   Unschuldige Nachrichten An. 1704. p. 481.   An. 1705. p. 478.
 
nen auch dienen im Beten/ weil sie voll andächtiger Seufzer und Stoß=Gebeter sind. (7) Da nun dieser theure Lehrer seinen Zweck hierin glücklich erreichet hat/ so haben wir solches als eine Wohlthat Gottes mit allem Danck zu erkennen. Wolle denn keiner unter uns/ die wir alle zum Königlichen Priesterthum gesalbet und beruffen sind/ zu verkündigen die Tugend des/ der uns  beruffen hat von der Finsterniß zu seinem wunderbaren Licht/ 1 Petr. 2. v. 9. hierin an seiner Pflicht etwas ermangeln lassen: Jünglinge und Jungfrauen/ Alten mit den Jungen sollen loben den Nahmen des Herrn. Es ist wahrlich diese Ubung der Gottseligkeit so angenehm als nützlich. Ein geistreich Lied mit Andacht
